

《37.中国近现代史纲要  上篇综述 第一节 鸦片战争前的中国与世界》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国封建社会的基本生产结构是（）。
Answer：
 手工业
 工业
√ 小农经济
 农业经济

【习题2（单选题 ）】
Question：鸦片战争前，中国社会经济中占统治地位的是（）。
Answer：
 半殖民地经济
 商品经济
 资本主义经济
√ 封建经济

【习题3（单选题 ）】
Question：在中国黄河流域和长江流域等地区已经出现早期文明社会要素的时间是（）。
Answer：
 约在四五千年以前
 约在七八千年以前
 约在六七千年以前
√ 约在五六千年以前 

【习题4（单选题 ）】
Question：中国封建社会的文化思想体系的核心是（）。
Answer：
√ 儒家思想 
 法家思想
 大同思想
 道家思想

【习题5（单选题 ）】
Question：中国封建社会的结构特点是（）。
Answer：
√ 中央集权的君主专制 
 封建宗法制
 君主立宪
 家长制

【习题6（多选题 ）】
Question：五六千年以前，在中国黄河流域和长江流域等地区已经出现早起文明社会要素，主要有（）。
Answer：
√ 家畜饲养
√ 农业 
√ 城市 
√ 墓葬

【习题7（多选题 ）】
Question：中国古代科技长期处于领先地位的领域主要是（）。
Answer：
√ 天文学 
√ 医药学
√ 农学
√ 数学 

【习题8（多选题 ）】
Question：中国封建社会历史上出现过一些“盛世”，包括（）。
Answer：
√ 清代“康雍乾盛世”
√ 汉代“文景之治”
√ 唐代“开元之治” 
√ 唐代“贞观之治” 


《37.中国近现代史纲要  上篇综述 第二节 外国资本主义入侵与近代中国社会的半殖民地半封建性质》

【习题1（单选题 ）】
Question：19世纪初，大肆向中国走私鸦片的国家是（）。
Answer：
 美国 
√ 英国 
 俄国
 日本 

【习题2（单选题 ）】
Question：中国近代史的起点是（）。
Answer：
 八国联军侵华战争
√ 第一次鸦片战争  
 中日甲午战争
 第二次鸦片战争 

【习题3（单选题 ）】
Question：鸦片战争给中国带来的最大变化是（）。
Answer：
 小农经济开始瓦解 
 主权不完整 
√ 开始转变为半殖民地半封建社会 
 领土被割占

【习题4（单选题 ）】
Question：下列通商口岸中，哪些是在《天津条约》中被迫开放的（）。
Answer：
 天津
√ 汉口 
 广州 
 宁波

【习题5（单选题 ）】
Question：《马关条约》签订后，三个帝国主义国家联合起来，要求日本将辽东半岛退还给中国，这三个国家不包括（）。
Answer：
 法国 
 俄国 
√ 英国
 德国 

【习题6（单选题 ）】
Question：把我国领土台湾割让日本的不平等条约是（）。
Answer：
√ 《马关条约》 
 《北京条约》 
 《南京条约》 
 《辛丑条约》

【习题7（单选题 ）】
Question：第一次鸦片战争后美国迫使清政府签订的不平等条约是 （）。
Answer：
√ 《望厦条约》 
 《黄埔条约》
 《虎门条约》
 《南京条约》 

【习题8（单选题 ）】
Question：《马关条约》签订后，日军遭到了黑旗军的英勇抗击，其领导人为 （）。
Answer：
 杨泗洪 
 吴彭年
√ 刘永福
 刘铭传

【习题9（单选题 ）】
Question：中国近代史上第一个不平等条约-《南京条约》签订的时间是（）。
Answer：
 1840年1月25日
√ 1842年8月29日  
 1839年10月1日
 1843年7月22日

【习题10（单选题 ）】
Question：中国近代睁眼看世界的第一人是林则徐。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题11（单选题 ）】
Question：鸦片战争是中国近代史的起点。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题12（单选题 ）】
Question：资本―帝国主义侵略中国的最终目的，是要瓜分中国，灭亡中国。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题13（单选题 ）】
Question：中国资产阶级由两部分构成，一部分是官僚买办资产阶级，一部分是民族资产阶级。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题14（单选题 ）】
Question：外国资本―帝国主义对中国的侵略客观上促进了中国资本主义的发展。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题15（单选题 ）】
Question：中国资产阶级是近代中国新产生的阶级。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题16（单选题 ）】
Question：外国资本主义的入侵，给中国资本主义产生造成了某些客观条件。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题17（单选题 ）】
Question：鸦片战争后中国的经济仍然是封建经济。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题18（多选题 ）】
Question：鸦片战争前中国灿烂的古代文明主要指 （）。
Answer：
√ 中国古代文学艺术博大精深
√ 中国古代的科学技术长期处于世界领先地位
√ 中国古代物质文明和精神文明灿烂辉煌 
√ 中国历史文化从未间断一直延续至今

【习题19（多选题 ）】
Question：下列关于《马关条约》的评价，正确的是（）。
Answer：
√ 使中国社会半殖民地化程度大大加深
√ 允许列强在中国通商口岸开设工厂 
√ 是继《南京条约》以来最严重的不平等条约
 使帝国主义开始取得在中国修筑铁路的特权

【习题20（多选题 ）】
Question：近代中国工人阶级的主要来源是（）。
Answer：
√ 农民 
√ 破产的手工业者 
 中小地主
√ 城市贫民 

【习题21（多选题 ）】
Question：鸦片战争后，中国新产生的阶级有（）。
Answer：
 地主阶级
√ 工人阶级
 农民阶级
√ 资产阶级 

【习题22（多选题 ）】
Question：中英《南京条约》签订后，美、法趁火打劫，相继逼迫清政府签订的不平等条约有（）。
Answer：
√ 《黄埔条约》
 《天津条约》
√ 《望厦条约》
 《虎门条约》

【习题23（多选题 ）】
Question：鸦片战争成为中国近代史的起点，这是因为随着西方列强的入侵 （）。
Answer：
√ 中国逐渐开始了反帝反封建的资产阶级民主革命
 中国革命属于世界无产阶级革命的组成部分
√ 中国社会主要矛盾的变化
√ 中国逐步成为半殖民地半封建国家

【习题24（多选题 ）】
Question：下列条约中，属于第一次鸦片战争期间签订的是（）。
Answer：
 中英《北京条约》
√ 中法《黄埔条约》 
√ 中英《虎门条约》
√ 中英《南京条约》 
√ 中美《望厦条约》

【习题25（多选题 ）】
Question：西方列强通过战争，强迫中国签订一系列不平等条约，破坏了中国的 （）。
Answer：
√ 领土主权 
 军事主权
√ 司法主权
√ 领海主权
√ 关税主权


《37.中国近现代史纲要  上篇综述 第三节 近代中国的主要矛盾和历史任务》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国近代史上的第一个不平等条约是（）。
Answer：
√ 《南京条约》
 《辛丑条约》 
 《马关条约》
 《望厦条约》

【习题2（单选题 ）】
Question：《南京条约》中割让的中国领土是（）。
Answer：
 新界 
 九龙 
√ 香港岛
 台湾

【习题3（单选题 ）】
Question：第一次鸦片战争后，美国强迫清政府签订的不平等条约是 （）。
Answer：
 《瑷珲条约》
 《虎门条约》
√ 《望厦条约》 
 《黄埔条约》 

【习题4（单选题 ）】
Question：第一次鸦片战争后，中国逐步演变为（）。
Answer：
 资本主义性质的国家  
 半殖民地半资本主义性质的国家
√ 半殖民地半封建性质的国家
 封建主义性质的国家 

【习题5（单选题 ）】
Question：标志着中国半殖民地半封建社会起点的事件是 （）。
Answer：
 林则徐的虎门禁烟
 英国的鸦片走私  
√ 1840年第一次鸦片战争 
 第二次鸦片战争

【习题6（单选题 ）】
Question：鸦片战争后，中国社会最主要的矛盾是（）。
Answer：
√ 资本―帝国主义和中华民族的矛盾 
 地主阶级和农民阶级的矛盾 
 封建主义和人民大众的矛盾 
 清朝统治和汉族的矛盾

【习题7（单选题 ）】
Question：近代中国的历史表明，要争取争得民族独立和人民解放必须首先进行（）。
Answer：
√ 反帝反封建的资产阶级民主革命 
 反对封建主义压迫的斗争 
 反对帝国主义侵略的斗争
 反对资产阶级的社会主义革命

【习题8（单选题 ）】
Question：在近代中国，实现国家富强和人民富裕的前提条件是（）。
Answer：
 反对帝国主义的侵略   
√ 争得民族独立和人民解放
 推翻封建主义的统治  
 建立资本主义制度

【习题9（单选题 ）】
Question：中国工人阶级最早出现于（）。
Answer：
√ 十九世纪四、五十年代 
 十九世纪六、七十年代 
 十九世纪七十年代
 十九世纪六十年代 

【习题10（单选题 ）】
Question：近代中国产生的新的被压迫阶级是（）。
Answer：
 农民阶级 
 民族资产阶级
 资产阶级
√ 工人阶级 

【习题11（单选题 ）】
Question：中国的资产阶级出现于（）。
Answer：
√ 十九世纪六、七十年代 
 十九世纪七十年代
 十九世纪六十年代 
 十九世纪四、五十年代

【习题12（单选题 ）】
Question：随着近代中国从封建社会逐步演变为半殖民地半封建社会，地主阶级本身也发生了某些变化，出现了：（）。
Answer：
√ 官僚地主和城居地主
 农民阶级
 民族资本家  
 官僚买办资本家 

【习题13（单选题 ）】
Question：《中国近现代史纲要》课程是全国高等院校本科生的（）。
Answer：
 任选课 
√ 必修课
 必选课
 公选课

【习题14（单选题 ）】
Question：中国近现代史，是指（）。
Answer：
 1949年以来中国的历史
 1912年以来中国的历史 
 1919年以来中国的历史 
√ 1840年以来中国的历史 

【习题15（单选题 ）】
Question：造成鸦片战争的责任在中国，中国损害了英国的利益，因此英国才发动了对华战争。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题16（单选题 ）】
Question：鸦片战争给中国带来的最大变化是开始转变为半殖民地半封建社会。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题17（单选题 ）】
Question：近代中国的半封建化主要指中国丧失了部分主权。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题18（单选题 ）】
Question：近代中国的半殖民地化主要指中国的自然经济遭到破坏，被纳入了世界资本主义经济体系。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题19（单选题 ）】
Question：中国工人阶级的产生晚于中国资产阶级。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题20（单选题 ）】
Question：只有通过革命获得民族独立、人民解放以后，中国人民才可能集中力量进行现代化建设，实现国家富强、人民富裕。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题21（单选题 ）】
Question：近代中国尽管已经丧失拥有完全主权的独立国地位,但仍然维持着独立的国家形式。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题22（单选题 ）】
Question：民族资本主义经济是近代中国社会经济的主要形式。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题23（多选题 ）】
Question：英国等西方列强通过一系列不平等条约，在中国攫取了大量的侵略特权包括（）。
Answer：
√ 外国船舰可以在中国领海自由航行  
√ 外国人在华不受中国法律的约束，享受领事裁判权
√ 协定关税，破坏中国的关税主权
√ 割占香港岛，破坏了中国的主权和领土完整 

【习题24（多选题 ）】
Question：从1840年到1919年，资本-帝国主义迫使清政府签订的不平等条约有（）。
Answer：
√ 《马关条约》、《辛丑条约》
√ 《北京条约》、《天津条约》 
√ 《南京条约》
 《中美友好通商航海条约》

【习题25（多选题 ）】
Question：下列哪些是鸦片战争后中国社会的主要变化（）。
Answer：
√ 革命任务的变化
 中国统治阶级的变化 
√ 社会矛盾的变化 
√ 社会性质的变化 

【习题26（多选题 ）】
Question：鸦片战争以后，随着外国资本---帝国主义的入侵，中国社会性质发生了根本性的变化（）。
Answer：
√ 封建的中国逐步变成半封建的中国
 独立的中国逐步变成资本主义的中国 
√ 独立的中国逐步变成半殖民地的中国 
 封建的中国逐步变成社会主义的中国 

【习题27（多选题 ）】
Question：近代中国的两对主要矛盾是（）。
Answer：
√ 中华民族与资本----帝国主义的矛盾
 资产阶级与地主阶级的矛盾
√ 封建主义和人民大众的矛盾
 无产阶级与资产阶级的矛盾

【习题28（多选题 ）】
Question：下列哪些是鸦片战争后，中国社会阶级的变动（）。
Answer：
√ 出现买办势力 
√ 出现工人阶级
√ 出现民族资产阶级 
 出现商人阶级

【习题29（多选题 ）】
Question：中国的民族资产阶级是有哪几部分人转化而来的（）。
Answer：
√ 官僚 
√ 采用机器生产的手工工场主
√ 商人 
√ 地主 

【习题30（多选题 ）】
Question：中国半殖民地半封建社会特点是 （）。
Answer：
√ 中国社会政治、经济发展不平衡   
√ 帝国主义主义操纵中国财政和经济命脉
 民族资本主义经济成为主要的经济形式。
√ 封建地主土地所有制依然保持着
√ 中国人民的贫困和不自由程度是世界上罕见的


《37.中国近现代史纲要  第一章  第一节  资本－帝国主义对中国的侵略》

【习题1（单选题 ）】
Question：第二次鸦片战争时期，侵占我国北方大量领土的国家是（）。
Answer：
 德国
 日本 
√ 俄国 
 英国

【习题2（单选题 ）】
Question：下列不平等条约中，赔款数额最多的是（）。
Answer：
 《南京条约》 
 《北京条约》 
 《马关条约》 
√ 《辛丑条约》

【习题3（单选题 ）】
Question：下列不平等条约中，允许外国人在中国办厂的是（）。
Answer：
 《辛丑条约》
 《北京条约》 
 《南京条约》 
√ 《马关条约》

【习题4（单选题 ）】
Question：外国列强通过公使驻京直接向中国政府发号施令是在（）。
Answer：
 甲午战争《马关条约》签订后
 中法战争《中法和约》签订后
 第一次鸦片战争《南京条约》签订后
√ 第二次鸦片战争《天津条约》签订后

【习题5（单选题 ）】
Question：将中国领土台湾割让给日本的不平等条约是（）。
Answer：
√ 《马关条约》
 《北京条约》
 《瑗珲条约》
 《南京条约》

【习题6（单选题 ）】
Question：标志清政府与西方列强开始相互勾结的事件是（）。
Answer：
 签订《辛丑条约》
 签订《北京条约》
√ 北京政变
 签订《天津条约》

【习题7（单选题 ）】
Question：近代中国史上第一个租界是1845年设立的（）。
Answer：
 上海法租界
 汉口法租界
 汉口英租界
√ 上海英租界

【习题8（单选题 ）】
Question：下列哪个条约规定，洋货只需在海关交纳2.5%的子口税，就可以在中国内地通行无阻：（）。
Answer：
 1860年《北京条约》
 1842年《南京条约》 
 1895年《马关条约》
√ 1858年《天津条约》

【习题9（单选题 ）】
Question：1898年，把我国山东划为势力范围的国家是（）。
Answer：
 俄国
 英国 
√ 德国 
 法国 

【习题10（单选题 ）】
Question：所谓的“国中之国”是指（）。
Answer：
 帝国主义强迫我国开放的通商口岸
 帝国主义在华的势力范围
 帝国主义强迫清政府割让的土地
√ 帝国主义在华的租界和租借地

【习题11（单选题 ）】
Question：八国联军侵占北京后，仅在庄王府一处就烧死和杀死义和团民和贫民1700多人，时间是（）。
Answer：
 1903年8月
 1901年8月
√ 1900年8月
 1902年8月

【习题12（单选题 ）】
Question：近代史上，与香港有关的条约有哪些？（）
Answer：
 《马关条约》 
 《望厦条约》  
√ 《南京条约》 
 《辛丑条约》

【习题13（单选题 ）】
Question：强迫清政府把九龙半岛南端和昂船洲割让给英国的不平等条约是（）。
Answer：
 《马关条约》 
 《望厦条约》
√ 《北京条约》 
 《南京条约》 

【习题14（单选题 ）】
Question：表示要“量中华之物力结与国之欢心”的清王朝最高统治者是（）。
Answer：
 道光皇帝 
 同治皇帝
 光绪皇帝 
√ 慈禧太后 

【习题15（单选题 ）】
Question：帝国主义列强对中国进行文化渗透的目的是（）。
Answer：
 传播西方文化 
 传播西方科学知识
 进行传教活动 
√ 宣扬殖民主义奴化思想 

【习题16（单选题 ）】
Question：根据 “领事裁判权”的规定，如果英国侨民在中国犯罪，那么，英国驻华领事必须依据中国法律作出有罪判决。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题17（单选题 ）】
Question：1860年洗劫和烧毁圆明园的是八国联军。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题18（单选题 ）】
Question：割占我国九龙半岛南端的不平等条约是中英《北京条约》。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题19（单选题 ）】
Question：1898年把我国山东划为其势力范围的帝国主义国家是英国。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题20（单选题 ）】
Question：掌握中国海关大权达40余年的英国人是金登干。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题21（单选题 ）】
Question：基督教在中国设立的最大出版机构广学会发行的报刊是《字林西报》。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题22（单选题 ）】
Question：1900年俄国入侵中国东北时制造了江东六十四屯惨案。沙俄军警把中国人居住的村庄烧光，把数千居民枪杀或驱人黑龙江中活活淹死。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题23（单选题 ）】
Question：1842年，英国强迫清政府签订《南京条约》，割去香港岛、九龙半岛和昂船洲。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题24（单选题 ）】
Question：1887年，葡萄牙胁迫清政府签订的允许葡萄牙“永驻管理澳门”的条约是（  ）
Answer：
 《望厦条约》
 《五口通商条约》
 《黄埔条约》
√ 《中葡友好通商条约》

【习题25（单选题 ）】
Question：1860年，《北京条约》开放的陆路商埠是（ ）
Answer：
 汉口和九江
√ 伊犁和喀什噶尔
 镇江和南京
 淡水和琼州

【习题26（多选题 ）】
Question：资本帝国主义通过什么手段对中国进行侵略（）。
Answer：
√ 文化渗透
√ 经济掠夺
√ 军事侵略
√ 政治控制

【习题27（多选题 ）】
Question：第二次鸦片战争中，沙俄利用以下条约共割去中国 100 多万平方公里的领土（）。
Answer：
√ 《瑷珲条约》 
√ 《勘分西北界约记》 
√ 《北京条约》
 《马关条约》
√ 《改订伊犁条约》 

【习题28（多选题 ）】
Question：《南京条约》规定开放的通商口岸有（）。
Answer：
√ 宁波 
√ 福州 
√ 上海
√ 广州
√ 厦门

【习题29（多选题 ）】
Question：下列破坏中国领土完整的不平等条约有（）。
Answer：
√ 中俄《瑷珲条约》
√ 中英《南京条约》
√ 中英《北京条约》 
√ 中俄《北京条约》 

【习题30（多选题 ）】
Question：帝国主义对中国经济掠夺的方式表现在（）。
Answer：
√ 控制通商口岸 
√ 剥夺海关自主权 
√ 实行倾销和资本输出 
√ 操纵中国经济命脉

【习题31（多选题 ）】
Question：马关条约签订后，“三国干涉还辽”事件中的“三国”指（）。
Answer：
√ 法国 
√ 俄国 
 英国
√ 德国 

【习题32（多选题 ）】
Question：帝国主义对中国进行军事侵略的手段主要有（）。
Answer：
√ 勒索赔款，抢夺财富
 剥夺关税自主权 
√ 侵占领土，划分势力范围 
√ 发动战争，屠杀人民 

【习题33（多选题 ）】
Question：帝国主义列强对中国进行政治控制的主要方式是（）。
Answer：
√ 镇压中国人民的反抗
√ 控制中国的内政外交
√ 扶植收买代理人
 控制中国的通商口岸

【习题34（多选题 ）】
Question：中英《南京条约》签订后，美、法趁火打劫，相继逼迫清政府签订的不平等条约有 （）。
Answer：
√ 《黄埔条约》
 《虎门条约》
 《天津条约》
√ 《望厦条约》

【习题35（多选题 ）】
Question：中国封建社会前后延续了两千多年，中国的封建社会的特点有（）
Answer：
√ 文化上，以儒家思想为核心
√ 社会结构上，是族权与政权相结合的封建宗法等级制度
√ 政治上，实行高度中央集权的封建君主专制制度
√ 经济上，封建土地所有制占主导地位

【习题36（多选题 ）】
Question：义和团运动的主体是农民等小生产者，其历史局限性表现在（）
Answer：
 争权夺利、享乐主义
√ 存在有许多迷信落后的倾向
√ 存在盲目、笼统的排外主义错误
√ 无法认清帝国主义与清王朝相互勾结的本质


《37.中国近现代史纲要  第一章  第二节  抵御外国武装侵略争取民族独立的斗争》

【习题1（单选题 ）】
Question：帝国主义列强掀起瓜分中国的狂潮是在（）。
Answer：
 第一次鸦片战争爆发后 
 八国联军战争爆发后 
 第二次鸦片战争爆发后
√ 中日甲午战争爆发后\t

【习题2（单选题 ）】
Question：从1840年至1919年，中国在历次反侵略战争中失败的根本原因是（）。
Answer：
 经济力量的薄弱
√ 社会制度的腐败 
 西方列强的强大 
 军事技术的落后 

【习题3（单选题 ）】
Question：导致西方列强掀起瓜分中国狂潮的事件是（）。
Answer：
√ 三国干涉还辽 
 甲午中日战争的爆发 
 签订《马关条约》 
 签订《辛丑条约》

【习题4（单选题 ）】
Question：近代中国一场不败而败的战争是（）。
Answer：
 中英战争
 中日战争 
 中俄战争
√ 中法战争

【习题5（单选题 ）】
Question：中国近代史上中国人民第一次大规模的反侵略武装斗争是（）。
Answer：
 台湾黑旗军斗争
 义和团反侵略斗争 
√ 三元里人民抗英斗争 
 香港工人大罢工 

【习题6（单选题 ）】
Question：在义和团反帝爱国运动时期中国人民打击和教训了帝国主义者，使它们不敢为所欲为地瓜分中国。义和团运动体现的近代中国人民的英雄气概是（）。
Answer：
 善于向西方学习
 自强不惜建立新式军队 
 勇于创新倡导科学 
√ 不畏强暴、敢与敌人血战到底

【习题7（单选题 ）】
Question：19世纪末，在帝国主义列强瓜分中国的狂潮中提出“门户开放”政策的国家是 （）。
Answer：
 俄国 
√ 美国 
 德国
 日本 

【习题8（单选题 ）】
Question：在粉碎帝国主义列强瓜分中国的斗争中发挥了重大的历史作用的事件是 （）。
Answer：
 太平天国运动
 辛亥革命
√ 义和团运动 
 戊戌维新

【习题9（单选题 ）】
Question：帝国主义列强不能灭亡和瓜分中国的最根本原因是帝国主义列强之间的矛盾。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（单选题 ）】
Question：三元里人民的抗英斗争，是中国近代史上中国人民第一次大规模的反侵略武装斗争。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题11（单选题 ）】
Question：近代中国人民斗争的主要出发点是发展资本主义。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题12（单选题 ）】
Question：外国帝国主义和中国封建主义的联合统治，导致了近代中国经济落后和人民贫困。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题13（单选题 ）】
Question：太平天国农民战争爆发的根本原因是（）
Answer：
√ 封建专制政权和地主阶级对农民的政治压迫和经济剥削
 鸦片战争的爆发
 洪秀全等人的宣传
 自然灾害频发

【习题14（单选题 ）】
Question：戊戌政变后，新政大部被废除，保留下来的是（）
Answer：
√ 京师大学堂和各地新式学堂
 改练新式陆军，采用西洋兵制
 保护奖励农工商业和交通采矿业
 改革科举制度，废八股

【习题15（多选题 ）】
Question：在近代，帝国主义列强不能灭亡和瓜分中国的主要原因是（）。
Answer：
√ 中华民族进行不屈不挠的反侵略斗争
 洋务派开展的“自强”“求富”运动
√ 帝国主义列强之间的矛盾和妥协
 民族资产阶级发动的民主革命

【习题16（多选题 ）】
Question：19世纪 70 至 80 年代，帝国主义列强掀起的“边疆危机”包括（）。
Answer：
√ 英国侵入西藏、云南 
√ 俄国入侵新疆
√ 日本侵犯中国台湾 
√ 法国侵犯广西 

【习题17（多选题 ）】
Question：在反侵略斗争的过程中，哪部分人起了主力军的作用（）。
Answer：
 地主武装
√ 爱国官兵 
 清朝政府 
√ 人民群众 

【习题18（多选题 ）】
Question：第一次鸦片战争中英勇献身的爱国官兵有（）。
Answer：
√ 陈化成 
√ 海龄
 冯子材 
√ 关天培

【习题19（多选题 ）】
Question：下列关于林则徐、魏源等倡导新思想的代表人物的评述，正确的是（）。
Answer：
√ 都主张放眼世界、探索救国之路
√ 都未能完全冲破封建思想的牢笼
√ 其思想都带有鲜明的时代特点
√ 都是地主阶级开明知识分子

【习题20（多选题 ）】
Question：随着近代中国从封建社会逐步演变为半殖民地半封建社会，新产生的阶级有（）。
Answer：
 地主阶级
√ 资产阶级
√ 工人阶级
 农民阶级

【习题21（多选题 ）】
Question：在中日甲午战争中以身殉国的爱国将领有   （）。
Answer：
 刘铭传
√ 邓世昌 
 关天培 
√ 林永升 
 陈化成 

【习题22（多选题 ）】
Question：1898年被杀于菜市口的“戊戌六君子”有（）
Answer：
√ 杨深秀、康广仁
√ 谭嗣同、刘光第
 陈宝溉、张荫恒
√ 林旭、杨锐

【习题23（多选题 ）】
Question：对于“百日维新”的表述正确的有（）
Answer：
√ 有利于中国资本主义的发展和资产阶级先进文化的传播
√ 一定程度上打击了封建官僚制度
√ 给开明绅士和民族资产阶级提供了参与政治的机会
√ 没有提到“君主立宪”，改革很不彻底

【习题24（多选题 ）】
Question：维新派与守旧派之间的论战产生的影响有（）
Answer：
√ 进一步开阔了知识分子的眼界
√ 开始改变了社会风气
 使民主共和观念深人人心
√ 为维新变法运动作了思想舆论的准备


《37.中国近现代史纲要  第一章  第三节 反侵略斗争的失败和民族意识的觉醒》

【习题1（单选题 ）】
Question：近代中国睁眼看世界的第一人是（）。
Answer：
 康有为
 魏源
√ 林则徐 
 严复

【习题2（单选题 ）】
Question：提出“师夷长技以制夷”主张的是（）。
Answer：
√ 魏源 
 义利团
 林则徐 
 洋务派 

【习题3（单选题 ）】
Question：“师夷长技以制夷”的主张出自（）。
Answer：
 《资政新篇》 
 《瀛环志略》
 《四洲志》
√ 《海国图志》

【习题4（单选题 ）】
Question：在甲午战争后，宣传“物竞天择”、“适者生存”社会进化论思想的是（）。
Answer：
 冯桂芬撰写的《校颁庐抗议》
√ 严复翻译的《天演论》
 郑观应撰写的《盛世危言》
 魏源编撰的《海国图志》

【习题5（单选题 ）】
Question：1839年组织编写成《四洲志》，向中国人介绍西方情况的是（）。
Answer：
 马建忠 
√ 林则徐
 郑观应
 魏源 

【习题6（单选题 ）】
Question：中国无产阶级最早产生于十九世纪（）。
Answer：
 70至80年代
√ 40至50年代 
 60至70年代 
 50至60年代 

【习题7（单选题 ）】
Question：近代中国一场不败而败的战争是（）。
Answer：
 中英战争
 中俄战争
 中日战争 
√ 中法战争 

【习题8（单选题 ）】
Question：响亮地喊出“救亡”口号的是（）。
Answer：
 梁启超 
 康有为 
√ 严复 
 孙中山

【习题9（单选题 ）】
Question：喊出了“振兴中华”时代最强音的是（）。
Answer：
 梁启超 
√ 孙中山
 康有为
 严复 

【习题10（单选题 ）】
Question：“经过那次血战之后,外国人才知道,中国还有民族思想,这种民族是不可消灭的”。 孙中山所赞美的“血战”是指（）。
Answer：
 镇南关战役  
 镇江保卫战  
√ 义和团运动
 虎门销烟 

【习题11（单选题 ）】
Question：旧民主主义革命时期中国反侵略斗争失败的最根本原因是社会制度腐败 。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题12（单选题 ）】
Question：鸦片战争后中华民族面临生死存亡关头，中国人开始普遍有了民族意识的觉醒。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题13（单选题 ）】
Question：1841年林则徐组织翻译了英国人慕瑞的《地理大全》，编成了《海国图志》。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题14（单选题 ）】
Question：近代中国由于经济技术落后，不应该进行反侵略战争。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题15（单选题 ）】
Question：1906年清政府宣布“预备仿行宪政”，1908年颁布的一部宪法是（）
Answer：
 《中华民国临时约法》  
 《商律》
√ 《钦定宪法大纲》 
 《明定国是》  

【习题16（单选题 ）】
Question：武昌起义后成立湖北军政府推举的都督是（）
Answer：
 孙中山
 黄兴
 段祺瑞
√ 黎元洪

【习题17（多选题 ）】
Question：近代中国反侵略战争失败的内部主要原因有（）。
Answer：
√ 经济技术的落后 
 中国人不善战
 中国人军少
√ 社会制度的腐败 

【习题18（多选题 ）】
Question：中国民族觉醒意识的口号是（）。
Answer：
 自强求富
 扶清灭洋
√ 救亡图存 
√ 振兴中华

【习题19（多选题 ）】
Question：决定在武昌举行起义的革命团体有（）
Answer：
 光复会
 岳王会
√ 文学社
√ 共进会

【习题20（多选题 ）】
Question：孙中山等革命党人为维护资产阶级民主革命成果进行的活动有（）
Answer：
√ 第一次护法运动
√ 第二次护法运功
√ 二次革命 
√ 护国运动 


《37.中国近现代史纲要  第二章  第一节 农民群众斗争风暴的起落》

【习题1（单选题 ）】
Question：太平天国失败的标志是（）。
Answer：
 天京事变 
 北伐的失败
√ 天京陷落
 洪秀全逝世

【习题2（单选题 ）】
Question：《天朝田亩制度》的中心内容是（）。
Answer：
 反对帝国主义侵略
√ 关于土地制度的规定 
 平均地权
 推翻清王朝的反动统治 

【习题3（单选题 ）】
Question：太平天国之所以是农民战争的高峰，最主要因为:（）。
Answer：
√ 制定了比较完整的革命纲领 
 其规模和延续时间均属空前 
 建立了与清政府对立的政权
 对封建王朝的打击空前沉重

【习题4（单选题 ）】
Question：造成太平天国与古代农民起义有新的不同特点的主要原因是：（）。
Answer：
 领导阶级不同
 所处时代不同
 组成成分不同 
√ 指挥思想不同 

【习题5（单选题 ）】
Question：中外反动势力合作的政治基础是 （）。
Answer：
√ 维护各自利益 
 镇压太平天国 
 维护清朝统治
 建立总统衙门

【习题6（单选题 ）】
Question：李大钊说：“太平天国禁止了鸦片，却采用了宗教，不建设民国，而建设天国，这是他们失败的一个重要原因。”这段话说明太平天国（）。
Answer：
 不能充分依靠人民
 没有彻底革命精神 
√ 缺乏科学理论指导
 没有实行宗教改革

【习题7（单选题 ）】
Question：在向西方学习问题上，《资政新篇》与《海国图志》的主要区别在于（）。
Answer：
√ 是否发展资本主义
 是否抵御外来侵略
 是否学习西方文明
 是否学习西方先进技术 

【习题8（单选题 ）】
Question：《天朝田亩制度》中规定农村政权的基层管理组织是（）。
Answer：
 甲 
 保 
√ 两 
 伍

【习题9（单选题 ）】
Question：太平天国运动具有民主革命的性质主要体现在（）。
Answer：
 领导阶级 
√ 革命任务 
 斗争形式
 指导思想

【习题10（单选题 ）】
Question：中国近代历史上第一次反对国内封建势力和外国侵略势力的斗争是（）。
Answer：
√ 太平天国农民运动
 三元里人民的斗争
 辛亥革命
 义和团农民运动

【习题11（单选题 ）】
Question：最能体现太平天国的社会理想的纲领性文件是（）。
Answer：
 《天条书》
 《资政新篇》
 《原道救世歌》
√ 《天朝田亩制度》

【习题12（单选题 ）】
Question：在中国近代历史上，把向西方学习，从生产力领域扩展到生产关系领域，即开始提倡资本主义雇佣劳动制的社会发展方案是（）。
Answer：
 《校庐抗议》
 《天朝田亩制度》
√ 《资政新篇》
 《驳康有为论革命书》

【习题13（单选题 ）】
Question：认为太平天国起义是中国旧式农民战争的最高峰的主要依据是（）。
Answer：
 承担了反封建反侵略的任务
√ 颁布了《天朝田亩制度》
 组织了强大的武装
 其规模和延续时间均属空前

【习题14（单选题 ）】
Question：1956年上半年，太平天国在军事上达到全盛时期，但也有军事上的失利。失利是指（）
Answer：
 东征
 天京破围战
 西征
√ 北伐

【习题15（单选题 ）】
Question：天京事变后，洪秀全为挽救危局提拔的年轻将领是（）
Answer：
√ 陈玉成和李秀成
 洪仁\和李秀成
 陈玉成和洪仁\
 洪仁\和石达开

【习题16（多选题 ）】
Question：太平天国颁布的重要文献有（）。
Answer：
 《海国图志》
√ 《天朝田亩制度》
 《仁学》 
√ 《资政新篇》

【习题17（多选题 ）】
Question：下列对太平天国评价正确的是（）。
Answer：
√ 提出了学习西方发展资本主义的方案
√ 是伟大的反帝反封建的农民革命
√ 代表了中国农民战争的最高水平
√ 沉重打击了中外反动势力
 是一场资产阶级性质的运动

【习题18（多选题 ）】
Question：下列关于《天朝田亩制度》叙述正确的是（）。
Answer：
√ 是以解决土地问题为中心的比较完整的社会改革方案
√ 确定了平均分配土地的方案 
√ 其主张从根本上否定了封建社会的基础――地主的土地所有制
√ 具有空想性质，不可能实现 
 是一个具有鲜明资本主义色彩的方案

【习题19（多选题 ）】
Question：对国家出路早期探索中先后提出了自己的主张和方案的阶级主要是（）。
Answer：
√ 农民阶级
√ 地主阶级洋务派
√ 资产阶级维新派
 地主阶级顽固派

【习题20（多选题 ）】
Question：洪秀全据以指导太平天国农民革命斗争的理论著作有（）。
Answer：
√ 《原道醒世训》 
√ 《原道觉世训》
√ 《原道救世歌》
 《仁学》 

【习题21（多选题 ）】
Question：天京事变中发生的历史事件包括（）。
Answer：
 陈玉成李秀成等年青将领被提拔 
√ 石达开率部出走
√ 杨秀清韦昌辉被杀
 冯云山被杀

【习题22（多选题 ）】
Question：太平天国失败的原因主要在于（）。
Answer：
√ 对侵略者本质缺乏理性认识       
√ 农民阶级自身的阶级局限性
√ 领导集团内部的不团结 
√ 领导集团内部的腐败

【习题23（多选题 ）】
Question：《资政新篇》是太平天国后期颁布的社会发展方案,其内容包括（）。
Answer：
√ 提倡兴办学校   
√ 强调中央集权   
√ 主张同外国平等交往  
√ 奖励科技发明     
√ 禁止鸦片输入

【习题24（判断题 ）】
Question：最能体现太平天国社会理想和这次农民起义特色的纲领性文件是《天朝田亩制度》
Answer：
√ 正确
 错误

【习题25（判断题 ）】
Question：太平天国后期，洪仁\提出《资政新篇》这一具有资本主义色彩改革方案。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题26（判断题 ）】
Question：太平天国失败的根本原因是太平天国领导集团的内讧。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题27（判断题 ）】
Question：残酷的压迫和剥削，迫使广大人民尤其是农民群众走上反抗斗争的道路。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题28（判断题 ）】
Question：太平天国起义冲击了孔子和儒家经典的正统权威，这在一定程度上削弱了封建统治的精神支柱。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题29（判断题 ）】
Question：《天朝田亩制度》平均土地方案在太平军占领的地区得到了实施。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题30（判断题 ）】
Question：太平天国后期颁布的《资政新篇》是由洪秀全（洪仁\）提出的。   
Answer：
 正确
√ 错误


《37.中国近现代史纲要  第二章  第二节 洋务运动的兴衰》

【习题1（单选题 ）】
Question：洋务派兴办洋务事业的根本目的是（）。
Answer：
 培养新式人才
 发展资本主义经济
√ 挽救清政府的统治危机 
 镇压农民起义 

【习题2（单选题 ）】
Question：对洋务派兴办洋务事业的指导思想最先作出比较完整表述的是：（）。
Answer：
 魏源
 林则徐
√ 冯桂芬
 李鸿章

【习题3（单选题 ）】
Question：推动洋务运动的中央机构是：（）。
Answer：
 机部
√ 总理各国事务衙门
 礼部 
 礼藩部

【习题4（单选题 ）】
Question：洋务派不主张进行政治变革的根本原因是（）。
Answer：
 看不到资本主义制度的先进性 
 认为富国强兵可以改变一切
√ 他们本身是封建大官僚大地主
 其大多数靠镇压太平天国起家 

【习题5（单选题 ）】
Question：洋务运动未能使中国走上富强的根本原因是（）。
Answer：
 西方列强极力阻碍破坏
 没有采用资本主义生产管理制度
 单纯学习西方科技以求自强 
√ 没有触动封建生产关系 

【习题6（单选题 ）】
Question：洋务派创办民用企业的直接目的是（）。
Answer：
√ 解决军事工业资金、燃料等方面的困难
 充实国库，弥补财政亏空
 抵制外国经济势力的扩张
 发展民族工商业

【习题7（单选题 ）】
Question：1865年，李鸿章筹办的当时国内最大的兵工厂是（）。
Answer：
√ 上海江南制造总局 
 天津机器局
 金陵机器局
 湖北枪炮厂

【习题8（单选题 ）】
Question：洋务派创办的当时最大的造船厂是（）。
Answer：
√ 福州船政局
 江南制造总局
 轮船招商局 
 福州船政学堂

【习题9（单选题 ）】
Question：下列关于洋务运动叙述不正确的是（）。
Answer：
 洋务运动是封建统治阶级为了维护自己的统治而进行的一场自救运动 
 客观上促进了资本主义的发展
 口号是“自强”和 “求富”
√ 触及到了封建统治的根基

【习题10（单选题 ）】
Question：洋务运动兴起的时间是（）。
Answer：
 19世纪90年代 
 19世纪80年代 
 19世纪70年代 
√ 19世纪60年代 

【习题11（单选题 ）】
Question：洋务派认为清王朝的“心腹之害”是（）。
Answer：
√ 太平军和捻军
 日本
 英国 
 法国 

【习题12（单选题 ）】
Question：洋务运动时期，清政府的海军主力是（）。
Answer：
 南洋水师
 广东水师 
 福建水师 
√ 北洋水师 

【习题13（单选题 ）】
Question：19世纪60年代，清朝统治集团中倡导洋务的首领人物是（）。
Answer：
 曾国藩
 李鸿章
 张之洞
√ 奕D

【习题14（单选题 ）】
Question：19世纪60年代，洋务派最早从事的洋务事业是（）。
Answer：
 兴办民用工业
√ 兴办军用工业
 派遣留学生 
 创立新式学堂 

【习题15（多选题 ）】
Question：从19世纪60年代到90年代，洋务派举办的洋务事业有（）。
Answer：
√ 建立新式海军 
√ 兴办民用企业
√ 派遣留学生 
√ 兴办军用企业 
√ 创办新式学堂 

【习题16（多选题 ）】
Question：下列人物被称为洋务派的有（）。
Answer：
√ 李鸿章
√ 张之洞
√ 奕忻 
√ 曾国藩 
√ 左宗棠 

【习题17（多选题 ）】
Question：从19世纪60年代到90年代，洋务派创办的新式学堂,主要有（）。
Answer：
√ 工艺学堂 
√ 军事学堂 
 京师大学堂
√ 翻译学堂

【习题18（多选题 ）】
Question：下列关于洋务运动的论述正确的有哪些（）。
Answer：
√ 洋务运动是一场封建统治者的自救运动 
√ 洋务运动失败是必然的
 洋务运动的目的是为了推翻清政府的统治
√ 洋务运动客观上促进了中国资本主义的发展

【习题19（多选题 ）】
Question：19世纪60年代后，洋务派兴办洋务事业的指导思想是 （）。
Answer：
 师夷长技以制夷
 物竞天择，适者生存
√ 中学为体
√ 西学为用

【习题20（多选题 ）】
Question：洋务派主张学习西方的武器装备和科学技术，兴办洋务，他们提出的口号是（）。
Answer：
 “救亡”
√ “求富”
√ “自强”
 维新

【习题21（多选题 ）】
Question：洋务派兴办民用企业的主要方式有（）。
Answer：
√ 官商合办
√ 官督商办
 商办
√ 官办

【习题22（多选题 ）】
Question：洋务运动的历史作用有（）。
Answer：
√ 开始了中国近代教育
√ 社会风气和价值观念开始变化
√ 客观上对中国的早期工业和民族资本主义的发展起某些促进作用
√ 有利于资本主义经济的发展

【习题23（多选题 ）】
Question：洋务运动失败的原因主要是（）。
Answer：
 洋务企业的管理具有垄断性
 封建顽固势力的镇压
√ 洋务运动具有封建性 
 资本-帝国主义的干涉破坏
√ 洋务运动对外国具有依赖性

【习题24（多选题 ）】
Question：19世纪70年代至90年代, 洋务派兴办的主要官督商办企业有（）。
Answer：
√ 开平矿务局 
√ 天津电报局    
√ 轮船招商局  
 上海机器织布局
 金陵机器局

【习题25（多选题 ）】
Question：洋务派举办民用企业的目的是（）
Answer：
 求富发展资本主义经济
√ 交通运输的需要
√ 企图以民用企业的利润弥补军用工业的亏空
√ 解决办军事工业煤铁等原料的需求

【习题26（多选题 ）】
Question：到19世纪90年代，清政府建成的新式海军有（）
Answer：
√ 广东水师 
√ 南洋水师
√ 北洋水师
√ 福建水师

【习题27（判断题 ）】
Question：洋务运动的直接目的是为了中华民族的独立、富强。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题28（判断题 ）】
Question：洋务运动的目的是为了推动中国发展资本主义。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题29（判断题 ）】
Question：洋务运动客观上促进了中国早期工业化和民族资本主义的产生与发展。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题30（判断题 ）】
Question：洋务运动失败的标志是中法战争中清政府的“不败而败”。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题31（判断题 ）】
Question：洋务派主张改变封建科举制度，以培养洋务人才。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题32（判断题 ）】
Question：洋务运动是由中国民族资产阶级发动的。
Answer：
 正确
√ 错误


《37.中国近现代史纲要  第二章  第三节 维新运动的兴起和夭折》

【习题1（单选题 ）】
Question：变法维新运动的性质是（）。
Answer：
√ 资产阶级改良主义政治运动
 资产阶级领导的反封建运动
 资产阶级领导的反帝爱国运动
 洋务运动的继续 

【习题2（单选题 ）】
Question：（）标志着维新变法运动的开始。
Answer：
 维新派与守旧派的论证 
√ “明定国是”诏书的颁布 
 公车上书 
 “中体西用”思想的提出

【习题3（单选题 ）】
Question：维新派代表了哪一个阶级的利益和要求？（）
Answer：
 农民阶级 
√ 资产阶级 
 地主阶级
 工人阶级 

【习题4（单选题 ）】
Question：鸦片战争以后，一股“向西方学习”的新思想萌发，其主要目的是（）。
Answer：
 学习西方先进技术，发展资本主义经济
√ 重新认识世界，寻求强国御侮之道
 学习西方的先进的政治制度，进行社会改革
 了解西方国家，与之建立平等的外交关系

【习题5（单选题 ）】
Question：中国民族资产阶级作为新的政治力量开始登上历史舞台，是在19世纪（）。
Answer：
√ 90年代
 80年代
 60年代 
 70年代

【习题6（单选题 ）】
Question：康有为把西方资本主义的政治学说同传统的儒家思想结合，宣传维新变法的道理。这反映出的根本问题是（）。
Answer：
 中国的封建顽固势力相当强大
 中国民族资产阶级日趋成熟
√ 中国民族资产阶级具有软弱性 
 中国的封建传统思想根深蒂固 

【习题7（单选题 ）】
Question：1895年联合在京参加会试的举人共同发起“公车上书”的代表人物是（）。
Answer：
 严复
 梁启超 
√ 康有为 
 谭嗣同

【习题8（单选题 ）】
Question：中国民族资产阶级对外国资本主义和本国封建主义（）。
Answer：
√ 既有矛盾、斗争的一面,又有依赖、妥协的一面
 是完全对立、坚决反对的 
 只反对本国封建主义，不反对外国资本主义
 是完全依赖、坚决追随的 

【习题9（单选题 ）】
Question：戊戌维新时期，谭嗣同的主要著作是（）。
Answer：
 《新学伪经考》 
 《变法通议》
√ 《仁学》 
 《天演论》 

【习题10（单选题 ）】
Question：戊戌维新时期，维新派在上海创办的影响较大的报刊是（）。
Answer：
√ 《时务报》
 《万国公报》
 《湘报》
 《国闻报》

【习题11（单选题 ）】
Question：戊戌维新时期，严复在天津主办的报纸是  （）。
Answer：
√ 《国闻报》
 《万国公报》
 《时务报》
 《申报》

【习题12（多选题 ）】
Question：维新派与守旧派论战的主要问题是（）。
Answer：
√ 要不要兴民权、设议院，实行君主立宪 
√ 要不要变法 
√ 要不要废八股、改科举和兴西学 
 要不要推翻帝制，建立民主共和国

【习题13（多选题 ）】
Question：资产阶级维新派的主要代表人物有（）。
Answer：
√ 康有为 
√ 严复 
√ 谭嗣同 
 光绪皇帝
√ 梁启超 

【习题14（多选题 ）】
Question：资产阶级维新派宣传其思想主张的途径有（）。
Answer：
√ 向皇帝上书
√ 介绍外国变法的经验教训 
√ 办学会、设学堂、办报纸
√ 著书立说

【习题15（多选题 ）】
Question：维新派倡导救亡和变法的目的是（）。
Answer：
√ 为在中国发展资本主义开辟道路
 建立世界大同国家
 建立共和政体
√ 挣脱外国资本主义和本国封建主义的压迫和束缚

【习题16（多选题 ）】
Question：康有为向光绪皇帝进呈的介绍外国变法经验的书籍是（）。
Answer：
√ 《日本变政考》 
√ 《俄彼得变政记》 
 《变法通议》
√ 《波兰分灭记》 

【习题17（多选题 ）】
Question：下列刊物由维新派创办的是 （）。
Answer：
√ 《国闻报》
 《新青年》
√ 《时务报》
 《民报》

【习题18（多选题 ）】
Question：在中国近代史上，资产阶级维新派自身的弱点和局限性主要有 （）。
Answer：
√ 惧怕人民群众
√ 社会基础狭窄、势力弱小，自身还保留着封建士大夫的痕迹
√ 不敢根本否定封建君主制度
√ 对帝国主义抱有幻想

【习题19（判断题 ）】
Question：《天演论》的作者是严复。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题20（判断题 ）】
Question：成立于1898年的京师大学堂是清华大学的前身。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题21（判断题 ）】
Question：谭嗣同在戊戌维新时期撰写的宣传变法维新主张的著作是《变法通义》。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题22（判断题 ）】
Question：维新运动的指导思想是“中学为体，西学为用”。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题23（判断题 ）】
Question：戊戌维新运动的目标是在中国建立民主共和制的资本主义制度。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题24（判断题 ）】
Question：维新运动是一次爱国救亡运动。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题25（判断题 ）】
Question：戊戌维新时期维新派与守旧派的论战实质上是资产阶级思想与封建思想的交锋。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题26（判断题 ）】
Question：戊戌维新运动是一场资产阶级性质的政治改革运动。
Answer：
√ 正确
 错误


《37.中国近现代史纲要   第三章 第一节 举起近代民族民主革命的旗帜》

【习题1（单选题 ）】
Question：标志着以慈禧太后为首的清政府彻底放弃抵抗外国侵略者的事件是（）。
Answer：
 《南京条约》的签订 
 《北京条约》的签订 
 《天津条约》的签订
√ 《辛丑条约》的签订

【习题2（单选题 ）】
Question：清末“预备立宪”的根本目的在于（）。
Answer：
√ 延续反动统治 
 缓和阶级矛盾
 仿效欧美政体
 发展资本主义 

【习题3（单选题 ）】
Question：革命派与改良派论战的焦点是（）。
Answer：
 要不要推翻帝制，实行共和
√ 要不要以革命手段推翻清王朝 
 要不要社会革命
 要不要向西方学习

【习题4（单选题 ）】
Question：1905年11月，孙中山在《民报》发刊词中将中国同盟会的政治纲领概括为（）。
Answer：
 联俄、联共、扶助农工
 创立民国、平均地权
√ 民族主义、民权主义、民生主义
 驱除鞑虏、恢复中华、创立合众政府

【习题5（单选题 ）】
Question：孙中山民权主义思想的主张是（）。
Answer：
 驱除鞑虏 
 平均地权
 恢复中华
√ 创立民国 

【习题6（单选题 ）】
Question：中国近代第一个资产阶级革命的全国性政党是 （）。
Answer：
 兴中会 
 国民党
√ 同盟会
 强学会

【习题7（单选题 ）】
Question：1903年邹容写的（）是中国近代史上第一部宣传革命和资产阶级共和国思想的著作。
Answer：
 《驳康有为论革命书》
 《警世钟》 
 《猛回头》 
√ 《革命军》 

【习题8（单选题 ）】
Question：1903年6月，（）在上海《苏报》发表《驳康有为论革命书》，批驳康有为所谓“中国之可立宪，不可革命”的谬论。
Answer：
 陈天华
 邹容 
√ 章炳麟 
 梁启超

【习题9（单选题 ）】
Question：以“革命军马前卒”自称的资产阶级革命思想传播者是（）。
Answer：
 陈独秀
 章炳麟 
√ 邹容
 陈天华 

【习题10（单选题 ）】
Question：20世纪初，为挽救封建统治的命运，清政府实行了（）。
Answer：
√ 预备立宪
 洋务运动
 新政 

【习题11（单选题 ）】
Question：1905年至1907年间，资产阶级革命派与改良派论战的主要舆论阵地是 （）。
Answer：
√ 《民报》与《新民丛报》 
 《申报》与《字林西报》 
 《民报》与《字林西报》  
 《民报》与《甲寅》

【习题12（单选题 ）】
Question：中国同盟会的机关报是《新民丛报》。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题13（单选题 ）】
Question：1903年，章炳麟发表了《革命军》，反对康有为的保皇观点，强调建立民主共和制度。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题14（单选题 ）】
Question：1894年，孙中山在檀香山成立同盟会，是中国第一个资产阶级革命团体。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题15（单选题 ）】
Question：中国第一个领导资产阶级革命的全国性政党是中国国民党。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题16（单选题 ）】
Question：“驱逐鞑虏，恢复中华”，就是要求驱逐帝国主义侵略者。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题17（单选题 ）】
Question：孙中山“平均地权”的主张是一个彻底满足农民对土地要求的方案。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题18（单选题 ）】
Question：资产阶级革命派的阶级基础是（）
Answer：
√ 民族资产阶级
 农民阶级
 大地主大资产阶级 
 工人阶级

【习题19（单选题 ）】
Question：1895年春，兴中会设总部在（）
Answer：
 东京
√ 香港
 广州
 上海

【习题20（多选题 ）】
Question：20世纪初，宣传资产阶级民主革命思想的主要人物有（）。
Answer：
√ 章炳麟 
√ 陈天华
√ 邹容 
 康有为 

【习题21（多选题 ）】
Question：20世纪初，在民主革命思想传播过程中建立的资产阶级革命团体有（）。\n\n
Answer：
√ 兴中会 
√ 光复会
√ 华兴会
√ 同盟会

【习题22（多选题 ）】
Question：清末“新政”的内容包括（）。
Answer：
√ 设立商部、学部、巡警部等中央行政机构 
√ 颁布新的学制
√ 裁撤绿营，建立新军
√ 颁布商法商律，奖励工商 

【习题23（多选题 ）】
Question：《辛丑条约》的签订，标志着（）。
Answer：
√ 清政府政府彻底放弃了抵抗外国侵略者的念头 
√ 国人对清政府更为失望 
√ 清政府政府甘当“洋人的朝廷”
√ 中国半殖民地半封建社会的格局基本形成

【习题24（多选题 ）】
Question：20世纪初，清政府实行新政的目的是（）。
Answer：
√ 挽救自身的危亡 
 寻求国家的出路
√ 适应帝国主义的需要 
 促进社会的进步

【习题25（多选题 ）】
Question：在传播民主革命思想的过程中，涌现出的几个著名的资产阶级思想家及其著作是（）。
Answer：
 梁启超的《变法通议》 
√ 章炳麟的《驳康有为论革命书》
√ 邹容的《革命军》
√ 陈天华的《警世钟》

【习题26（多选题 ）】
Question：孙中山领导和建立的资产阶级革命政党有（）。
Answer：
√ 中国国民党
√ 中华革命党 
√ 国民党 
 兴中会
√ 中国同盟会

【习题27（多选题 ）】
Question：1905年至1907年,革命派和改良派展开了一场大论战, 论战的内容是（）。
Answer：
√ 要不要以革命手段推翻清王朝 
√ 要不要社会革命 
√ 要不要推翻帝制，实行共和
 要不要废科举和兴西学


《37.中国近现代史纲要   第三章 第二节  辛亥革命与建立民国》

【习题1（单选题 ）】
Question：武昌起义前同盟会领导的影响最大的武装起义是（）。
Answer：
 浙皖起义 
 镇南关起义
 萍浏醴起义 
√ 黄花岗起义

【习题2（单选题 ）】
Question：中国历史上第一部具有资产阶级共和国宪法性质的法典是 （）。
Answer：
√ 《中华民国临时约法》 
 《试训政纲领》
 《钦定宪法大纲》 
 《中华民国约法》 

【习题3（单选题 ）】
Question：南京临时政府中占领导和主体地位的派别是（）。
Answer：
 资产阶级立宪派
 资产阶级维新派
√ 资产阶级革命派
 资产阶级保皇派 

【习题4（单选题 ）】
Question：辛亥革命取得的最大成就是（）。
Answer：
√ 推翻了封建帝制 
 使人民获得了一些民主自由权利 
 打击了帝国主义的殖民势力
 促进了资本主义的发展

【习题5（单选题 ）】
Question：清帝被迫退位，在中国延续两千多年的封建帝制终于覆灭的时间是（）。
Answer：
 1911年10月10日
√ 1912年2月12日 
 1912年4月1日
 1912年1月1日 

【习题6（单选题 ）】
Question：中国第一次比较完全意义上的资产阶级民主革命是指（）。
Answer：
 北伐战争 
√ 辛亥革命
 国民革命 
 抗日战争

【习题7（单选题 ）】
Question：武昌起义的导火线的是（）。
Answer：
 黄花岗起义
√ 保路运动
 清末新政失败 
 镇南关起义 

【习题8（单选题 ）】
Question：辛亥革命的高潮是（）。
Answer：
√ 武昌起义
 镇南关起义 
 河口起义 
 萍浏醴起义

【习题9（单选题 ）】
Question：二十世纪中国发生的第一次历史性巨变是指（）。
Answer：
 国民革命 
 抗日战争
 北伐战争 
√ 辛亥革命

【习题10（单选题 ）】
Question：中华民国临时政府成立的时间是（）。
Answer：
√ 1912年1月1日
 1912年2月12日 
 1911年10月10日
 1912年4月1日

【习题11（单选题 ）】
Question：下列不属于三民主义内容的是（）。
Answer：
 民族主义 
 民生主义
 民权主义 
√ 民主主义

【习题12（单选题 ）】
Question：武昌起义前夕，在保路运动中规模最大、斗争最激烈的省份是湖北。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题13（单选题 ）】
Question：1912年1月1日，孙中山在北京就任中华民国临时大总统。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题14（单选题 ）】
Question：辛亥革命把皇帝赶跑了,所以它完成了反帝反封建的革命任务。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题15（多选题 ）】
Question：清政府“铁路国有政策”，激起了（）等省的保路风潮。
Answer：
√ 广东
√ 湖北 
√ 湖南 
√ 四川

【习题16（多选题 ）】
Question：南京临时政府的局限性表现为 （）。
Answer：
√ 承认清政府与列强所订的一切不平等条约和一切外债有效 
√ 维护封建土地制度以及官僚、地主所占有的土地财产 
 主体是资产阶级革命派
√ 没有提出任何可以满足农民土地要求的政策和措施

【习题17（多选题 ）】
Question：南京临时政府颁布的《中华民国临时约法》是一部具有资产阶级共和国宪法性质的法典，它规定（）。
Answer：
√ 国民享有结社、言论等自由 
√ 中华民国国民一律平等
√ 国家主权属于全体国民 
 总统有权单独颁布法令
√ 参议院有弹劾总统的权利


《37.中国近现代史纲要   第三章 第三节  辛亥革命的失败》

【习题1（单选题 ）】
Question：1915年， （）在云南率先举起反袁护国的旗帜，发动护国战争。
Answer：
√ 蔡锷 
 段祺瑞
 黄兴 
 孙中山

【习题2（单选题 ）】
Question：资产阶级革命派开展护国运动的主要原因是 （）
Answer：
 袁世凯解散国会 
 袁世凯指使刺杀宋教仁 
√ 袁世凯复辟帝制
 袁世凯强迫国会选举他为正式大总统 

【习题3（单选题 ）】
Question：袁世凯为复辟帝制不惜出卖主权，与日本签订了卖国的（）。
Answer：
√ “二十一条”
 出让川汉、粤汉铁路
 中日共同防敌军事协定
 承认外蒙自治 

【习题4（单选题 ）】
Question：1917年孙中山针对（） 拒绝恢复“临时约法”和国会，举起“护法”旗帜。
Answer：
 张勋
 黎元洪
√ 段祺瑞
 张作霖 

【习题5（单选题 ）】
Question：标志着整个中国民族资产阶级领导的旧民主主义革命终结的是（）。
Answer：
 保路风潮的失败
√ 护法运动的失败 
 二次革命的失败
 护国运动的失败

【习题6（单选题 ）】
Question：辛亥革命失败的根本原因是（）。
Answer：
 民族资产阶级自身的软弱性和妥协性
 帝国主义的破坏 
 封建顽固势力的强大 
√ 资本主义建国方案在中国行不通

【习题7（单选题 ）】
Question：洪仁\、康有为、孙中山思想的相同点是（）。
Answer：
 主张建立共和政体
 主张君主立宪 
√ 主张在中国发展资本主义 
 主张推翻清政府 

【习题8（单选题 ）】
Question：1913年7月，孙中山领导了反对袁世凯的（）。
Answer：
√ 二次革命 
 第二次护法运动
 护国运动 
 护法运动

【习题9（单选题 ）】
Question：辛亥革命与戊戌变法的不同之处是，辛亥革命（）。
Answer：
√ 改变了中国的政体
 以挽救民族危机，发展资本主义为目的 
 由中国民族资产阶级领导和发动 
 没有改变中国的社会性质

【习题10（单选题 ）】
Question：辛亥革命胜利了又失败了。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题11（单选题 ）】
Question：辛亥革命是一次比较完全意义上的资产阶级民主革命.
Answer：
√ 正确
 错误

【习题12（单选题 ）】
Question：中国资产阶级革命派和改良派的共同之处是都选择了武装起义推翻清王朝的斗争方式。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题13（单选题 ）】
Question：为反对袁世凯刺杀宋教仁和“善后大借款”，孙中山在1913年领导革命党人发动了护法运动。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题14（单选题 ）】
Question：1915年5月，段祺瑞未经国会同意，基本接受日本提出的严重损害中国权益的“二十一条”要求。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题15（单选题 ）】
Question：1915年5月，段祺瑞未经国会同意，基本接受日本提出的严重损害中国权益的“二十一条”要求。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题16（多选题 ）】
Question：为了防范袁世凯的独裁野心，1912年2月14日，临时大总统孙中山在给临时参议院的辞职咨文中提出辞职的附加条件是（）。
Answer：
√ 新总统要遵守《中华民国临时约法》
√ 临时政府设在南京
√ 新总统到南京就职 
 袁世凯承认共和 

【习题17（多选题 ）】
Question：袁世凯死后，北洋军阀分裂为（）。
Answer：
√ 皖系
√ 奉系 
√ 直系 
 桂系

【习题18（多选题 ）】
Question：二次革命失败的最重要原因是（）。
Answer：
√ 革命党人军队不足 
√ 国民党内部意见不一致 
√ 北洋军阀军队强大 
 孙中山被袁世凯欺骗

【习题19（多选题 ）】
Question：辛亥革命失败后，革命党人为挽救辛亥革命成果,继续反对北洋军阀专制统治的斗争有（）。
Answer：
 直奉战争
√ 护国运动 
√ 护法运动 
 广州起义 
√ 二次革命 


《37.中国近现代史纲要  中编综述 第一节 中国所处的时代和国际环境》

【习题1（单选题 ）】
Question：20世纪30年代，意大利、德国、日本先后确立法西斯统治，成为（）。
Answer：
 澳洲的战争策源地
 非洲的战争策源地 
 美洲的战争策源地 
√ 欧洲和亚洲的战争策源地 

【习题2（单选题 ）】
Question：列宁领导的共产国际成立于（）。
Answer：
√ 1919年3月
 1918年3月 
 1918年10月 
 1917年10月

【习题3（单选题 ）】
Question：第一次世界大战爆发于（）。
Answer：
 1915年8月
√ 1914年8月
 1917年8月
 1916年8 

【习题4（单选题 ）】
Question：西方发达国家从自由资本主义阶段进入垄断资本主义即帝国主义阶段是在（）。
Answer：
 19世纪50年代 
 20世纪30年代
 18世纪末19世纪初
√ 19世纪末20世纪初 

【习题5（单选题 ）】
Question：在第二次世界大战中，（）是首先进行反法西斯战争的国家。
Answer：
 苏联
 南斯拉夫
√ 中国 
 朝鲜 

【习题6（单选题 ）】
Question：由美、英、苏、中领衔26国签署《联合国家宣言》结成反法西斯联盟是在（）。
Answer：
 1941年元旦 
√ 1942年元旦 
 1940年元旦
 1943年元旦

【习题7（单选题 ）】
Question：世界反法西斯战争由战略防御转入战略反攻的转折点是（）。
Answer：
 苏军进入德国领土
 美英联军在北非地区登陆作战
√ 斯大林格勒战役的胜利
 欧洲第二战场的开辟

【习题8（单选题 ）】
Question：1945年5月7日、8日，德国代表先后在（）签署无条件投降书，欧洲战场的反法西斯战争胜利结束。
Answer：
√ 西方盟军司令部和苏军司令部 
 美军司令部和苏军司令部 
 英美盟军司令部和苏军司令部
 英军司令部和苏军司令部

【习题9（单选题 ）】
Question：第一次世界大战后，对中国构成主要威胁的是美国侵略势力。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：1917年10月7日，俄国爆发的十月社会主义革命，开辟了人类历史的新纪元。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题11（单选题 ）】
Question：1937年“七七”事变，成为中国抗日战争的起点。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题12（单选题 ）】
Question：1945年9月3日，日本签订投降书，这一天也成为中国抗日战争的胜利纪念日。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题13（多选题 ）】
Question：第一次世界大战的后果之一，是（）。
Answer：
√ 美国兴起
√ 日本的兴起
 欧洲走向衰落
 中国崛起 

【习题14（多选题 ）】
Question：20世纪30年代，（）先后确立法西斯统治，成为欧洲和亚洲的战争策源地。
Answer：
√ 德国 
√ 日本
√ 意大利 
 美国

【习题15（多选题 ）】
Question：1942年元旦，领衔签署《联合国家宣言》的国家是（）。
Answer：
√ 苏联 
√ 美国
√ 英国
√ 中国


《37.中国近现代史纲要  中编综述 第二节“三座大山”的重压》

【习题1（单选题 ）】
Question：1919―1949年，中国新民主主义革命必须实现的首要任务是（）。
Answer：
√ 反对帝国主义 
 反对民族资本主义
 反对官僚资本主义
 反对封建主义 

【习题2（单选题 ）】
Question：1919―1949年，中国社会经济生活中依旧占优势的是（）。
Answer：
 外国资本主义经济
√ 封建经济 
 民族资本主义经济 
 官僚资本主义经济

【习题3（单选题 ）】
Question：在1919年五四运动至1949年新中国成立以前这个时期，中国仍然是半殖民地半封建社会。在这个时期，压在中国人民身上的“三座大山”是（）。①帝国主义②民族资本主义③封建主义④官僚资本主义
Answer：
 ②③④ 
√ ①③④ 
 ①②④
 ①②③ 

【习题4（单选题 ）】
Question：在旧中国，大部分的土地为地主及（）所占有，只有少部分的土地属于农民。
Answer：
 资本家
 军阀 
 官僚
√ 旧式富农 

【习题5（单选题 ）】
Question：蒋介石反动政权的经济基础是 （）。
Answer：
√ 官僚资本
 发行外债
 民族资本
 封建地租 

【习题6（单选题 ）】
Question：中国政府废除美、英两国在华领事裁判权及有关特权的时间是 （）。
Answer：
√ 1943年
 1919年
 1927年 
 1937年 

【习题7（单选题 ）】
Question：1936年，中国资本主义现代工业产值只占工农业总产值的（）。
Answer：
 17%
 20．5% 
 23%
√ 10．8% 

【习题8（单选题 ）】
Question：取代北洋政府统治全中国的，是国民党控制的中华民国国民政府。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：官僚资本，和国家政权结合在一起，成为国家垄断资本。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：中国民族资产阶级所经营的，是小规模的资本主义经济。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题11（单选题 ）】
Question：在旧中国，中国民族资产阶级在政治上始终没有占统治地位。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题12（多选题 ）】
Question：我国新民主主义革命的基本动力是指（）。
Answer：
√ 农民阶级 
√ 城市小资产阶级
 民族资产阶级 
√ 工人阶级

【习题13（多选题 ）】
Question：我国新民主主义革命的对象是（）。
Answer：
 资产阶级 
√ 封建主义
√ 官僚资本主义
√ 帝国主义 

【习题14（多选题 ）】
Question：中国封建统治当局在运用自己的权力维护封建剥削制度的同时，还通过征收苛重的赋税等直接对农民进行掠夺。其主要是（）。
Answer：
√ 征收各种杂税 
√ 征收田赋 
 征收人头税
√ 强迫农民服劳役和服兵役
√ 征收盐税 

【习题15（多选题 ）】
Question：作为国民党政府的金融垄断体系中心的“四行二局”是指（）。
Answer：
√ 交通银行、中国农民银行 
√ 邮政储金汇业局和中央信托局
 中国通商银行、中国农民银行
 金城银行、盐业银行\t
√ 中央银行、中国银行

【习题16（多选题 ）】
Question：（）是国民政府完成其金融垄断的有决定意义的步骤。
Answer：
 从事商业投机
√ 发行“法币” 
√ 加入官股 
 发行内债 


《37.中国近现代史纲要  中编综述 第三节 两个中国之命运》

【习题1（单选题 ）】
Question：1919年五四运动至1949年新中国成立以前，中国反帝反封建的领导力量是（）。
Answer：
 小资产阶级 
 民族资产阶级
√ 工人阶级 
 农民阶级

【习题2（单选题 ）】
Question：1927年到1949年，统治中国的是（）。
Answer：
 清政府 
√ 中华民国国民政府 
 北洋政府
 中华苏维埃政府 

【习题3（单选题 ）】
Question：在近代中国，官僚垄断资产阶级提出的建国方案是要（）。
Answer：
 建立新民主主义共和国
√ 继续半殖民地半封建的旧中国
 建立人民民主共和国
 建立资产阶级共和国 

【习题4（单选题 ）】
Question：中国共产党领导人民进行新民主主义革命所要达到的基本目标是（）。
Answer：
 使中国成为一个独立的资本主义社会
 建立资产阶级共和国
 建立社会主义 
√ 建立人民民主专政的人民共和国 

【习题5（单选题 ）】
Question：革命的根本问题是国家政权问题。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：资本主义经济在近代中国的社会经济生活中占主体地位。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：反对封建主义，进行土地制度的彻底改革，是中国新民主主义革命的一项基本任务。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：1919年五四运动至1949年新中国成立以前，中国社会的主要矛盾是中国人民同地主阶级和民族资产阶级(后来又有官僚资本主义)的矛盾。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：中国民族资产的两面性决定民族资产阶级不可能成为无产阶级的同盟军。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（单选题 ）】
Question：中国民族资本主义经济与本国封建势力没有任何的联系。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题11（多选题 ）】
Question：1921―1949年，中国的三种主要政治力量是指（）。
Answer：
√ 民族资产阶级 
√ 地主阶级和买办性的大资产阶级
 小资产阶级 
√ 工人阶级、农民阶级和城市小资产阶级

【习题12（多选题 ）】
Question：近代中国的三种建国方案是（）。
Answer：
√ 民族资产阶级的方案
√ 工人阶级和其他进步势力的方案 
 农民阶级的方案 
√ 地主阶级与买办性的大资产阶级的方案 

【习题13（多选题 ）】
Question：两个中国之命运是指（）。
Answer：
 资本主义的中国
√ 半殖民地半封建的旧中国
 社会主义的中国
√ 新民主主义的新中国 

【习题14（多选题 ）】
Question：毛泽东系统论述中国共产党政治主张和建国方案的文章有（）。
Answer：
√ 《新民主主义论》 
√ 《论联合政府》 
 《反对本本主义》
√ 《论人民民主专政》 
√ 《中国革命和中国共产党》 


《37.中国近现代史纲要  第四章  第一节 新文化运动和五四运动》

【习题1（单选题 ）】
Question：近代中国第一次彻底反帝反封建的革命运动是（）。
Answer：
√ 戊戌变法运动 
 太平天国运动 
 五四运动
 国民革命运动 

【习题2（单选题 ）】
Question：五四运动的导火线是（）。
Answer：
 段祺瑞的西原大借款 
√ 巴黎和会上中国的外交失败
 袁世凯签订二十一条 
 张勋导演的复辟

【习题3（单选题 ）】
Question：标志着中国新民主主义革命开端的是（）。
Answer：
 中国共产党的诞生 
 新文化运动 
 辛亥革命
√ 五四运动 

【习题4（单选题 ）】
Question：在中国大地上率先举起马克思主义旗帜的是（）。
Answer：
 陈独秀 
 张国焘
 毛泽东
√ 李大钊 

【习题5（单选题 ）】
Question：最能体现五四运动性质的口号是（）。
Answer：
 还我青岛
√ 外争国权，内惩国贼 
 拒绝在和约上签字
 废除“二十一条”

【习题6（单选题 ）】
Question：新文化运动对中国革命产生的最深刻的影响是（）。
Answer：
 对五四运动的爆发起了宣传作用
 弘扬了民主和科学，推动了自然科学发展
√ 后期传播社会主义思想，成为知识分子拯救国家改造社会的思想武器
 动摇封建思想的统治地位

【习题7（单选题 ）】
Question：新文化运动兴起的标志是（）。
Answer：
√ 陈独秀在上海创办《青年》杂志 
 李大钊发表《庶民的胜利》
 蔡元培“兼容并包”办学方针的采用 
 民主与科学口号的提出

【习题8（单选题 ）】
Question：早期新文化运动的性质是（）。
Answer：
 马克思主义的文化运动
 无产阶级的文化运动 
√ 旧民主主义的文化运动 
 新民主主义的文化运动

【习题9（单选题 ）】
Question：中国新民主主义革命的性质是社会主义革命。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：新文化运动是新民主主义的文化运动。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题11（单选题 ）】
Question：1919年6月3日以后，五四运动的中心是北京。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题12（单选题 ）】
Question：十月革命推动中国的先进分子从资产阶级民主主义转向社会主义。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题13（单选题 ）】
Question：新文化运动的倡导者对资本主义持完全接受的态度。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题14（单选题 ）】
Question：新文化运动的倡导者因批判孔学而否定中国传统文化。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题15（单选题 ）】
Question：新文化运动，是中国新民主主义革命的开端。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题16（多选题 ）】
Question：五四运动后，马克思主义在中国传播的特点是（）。
Answer：
√ 马克思主义宣传与工人运动相结合
√ 马克思主义成为新文化运动的主流
√ 马克思主义同非马克思主义展开斗争 
√ 进步知识分子起了推动作用 

【习题17（多选题 ）】
Question：下列说明五四运动是中国新民主主义革命开端的是（）。
Answer：
√ 具有初步共产主义思想的知识分子起了领导作用
√ 发生在俄国十月社会主义革命之后，属于世界无产阶级革命一部分
√ 无产阶级以独立姿态登上政治舞台 
 是反帝反封建的革命运动 

【习题18（多选题 ）】
Question：五四运动与以往的民主主义革命的显著区别是（）。
Answer：
 目的为“外争主权，内除国贼”
√ 工人阶级发挥了主力军作用 
√ 有广泛的群众基础  
√ 在俄国十月革命影响下发生的

【习题19（多选题 ）】
Question：新文化运动的主要阵地有（）。
Answer：
 《中外纪闻》
√ 北京大学
√ 《新青年》杂志 
 《时务报》 

【习题20（多选题 ）】
Question：新文化运动中，陈独秀提出“德先生”和“赛先生”口号的进步意义体现在（）。
Answer：
√ 反对封建专制统治 
√ 促进中国的富强 
 促进中国对社会主义思潮的研究
√ 反对愚昧，促进科学事业的发展

【习题21（多选题 ）】
Question：下列选项中，属于对早期新文化运动的正确认识是（）。
Answer：
√ 他们中有的人看问题很片面，坏就是绝对的坏，好就是绝对的好
√ 新文化运动的倡导者们，回避反对军阀的斗争
 为中国人民提供了一种正确认识中国国情的思想武器
√ 新文化运动的参加者，基本局限在知识分子的范围内
√ 在当时的社会环境中，要想从根本上改变国民性，仅靠少数人的呐喊是不行的


《37.中国近现代史纲要  第四章  第二节 马克思主义进一步传播与中国共产党诞生》

【习题1（单选题 ）】
Question：中国共产党产生的阶级条件是(  )。
Answer：
 共产主义小组的建立
 马克思主义在中国的传播 
 中国民族资本主义的发展
√ 中国工人阶级的成长和工人运动的发展

【习题2（单选题 ）】
Question：1920年8月，陈独秀、李汉俊、李达等人在（）成立了中国工人阶级政党最早的组织。
Answer：
 武汉 
 广州
 北京 
√ 上海

【习题3（单选题 ）】
Question：中国共产党早期组织领导的第一个工会是（）。
Answer：
 长辛店工人俱乐部 
 长沙工会
√ 上海机器工会 
 武汉工会 

【习题4（单选题 ）】
Question：马克思主义在中国广泛传播并得到中国知识分子系统介绍是在（）之后。
Answer：
 十月革命 
 辛亥革命 
 新文化运动 
√ 五四运动

【习题5（单选题 ）】
Question：李大钊成为中国第一个马克思主义者的标志，是他于1919年9、11月发表的比较系统介绍马克思主义的文章（）。
Answer：
√ 《我的马克思主义观》
 《庶民的胜利》 
 《Bolshevism的胜利》 
 《法俄革命之比较观》 

【习题6（单选题 ）】
Question：为中国共产党的成立准备了干部条件的是（）。
Answer：
 新文化运动中的青年知识分子
 资产阶级革命家
√ 接受了马克思主义的知识分子 
 接受了马克思主义的工人积极分子 

【习题7（单选题 ）】
Question：1920年8月，《共产党宣言》中文全译本在上海公开出版，翻译者是（）。
Answer：
√ 陈望道
 李大钊
 梁启超 
 张东荪 

【习题8（单选题 ）】
Question：中国共产党是马克思主义与中国革命运动相结合的产物。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：为中国共产党的成立准备了思想条件的是共产主义小组的建立。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：中国第一个共产党组织的创建者是毛泽东。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题11（单选题 ）】
Question：中国共产党的成立的标志是，中国共产党第一次全国代表大会的召开。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题12（单选题 ）】
Question：成为中国共产党后备力量的组织是（）
Answer：
√ 社会主义青年团
 中华全国总工会
 共产主义小组
 职土运动委员会

【习题13（单选题 ）】
Question：共产党早期组织领导的第一个产业工会是（）
Answer：
√ 上海机器工会
 上海纺织工会 
 北京长辛店劳动补习学校
 上海印刷工会   

【习题14（多选题 ）】
Question：中国早期马克思主义思想运动的特点有（）。
Answer：
√ 开始提出知识分子应当同劳动群众相结合的思想
√ 明确地同第二国际的社会民主主义划清界限 
√ 注意从中国的实际出发，学习、运用马克思主义的理论 
√ 重视对马克思主义基本理论的学习 

【习题15（多选题 ）】
Question：中国共产党早期组织的活动有（）。
Answer：
√ 到工人中去进行宣传和组织工作 
 组织军队和进行议会斗争
√ 研究和宣传马克思主义 
√ 进行关于建党问题的讨论和实际组织工作 

【习题16（多选题 ）】
Question：李大钊在1919年9月发表的《我的马克思主义观》的文章中介绍了马克思主义的（）。
Answer：
 唯物辩证法 
 科学社会主义
√ 阶级斗争理论 
√ 剩余价值学说 
√ 唯物史观

【习题17（多选题 ）】
Question：中国早期信仰马克思主义的代表人物主要有（）。
Answer：
√ 五四运动的左翼骨干 
√ 新文化运动的精神领袖 
√ 部分辛亥革命时期的活动家 
 留学欧美的青年学生

【习题18（多选题 ）】
Question：中国共产党早期组织在宣传马克思主义中与非马克思主义思想的论战有（）。
Answer：
√ 社会主义与改良主义之争 
√ 社会主义与无政府主义之争 
 社会主义与自由主义之争
√ 问题与主义之争 


《37.中国近现代史纲要  第四章  第三节 中国革命的新局面》

【习题1（单选题 ）】
Question：1921年9月，中国共产党在（）领导创建了第一个农民协会。
Answer：
 湖南衡山县白果
 广东陆丰县
√ 浙江萧山县衙前村
 广东海丰县赤山约

【习题2（单选题 ）】
Question：中国共产党第一次提出明确的反帝反封建的民主革命纲领是在（）。
Answer：
 中共“一大”会议上
√ 中共“二大”会议上
 《新青年》创刊号上
 中共“三大”会议上

【习题3（单选题 ）】
Question：中国共产党正式决定与国民党合作是在（）。
Answer：
 “二七”罢工后
 中共“二大”
√ 中共“三大”
 中共“一大”

【习题4（单选题 ）】
Question：革命统一战线正式建立的标志是（）。
Answer：
√ 国民党“一大”的召开
 国民党改组
 三民主义发展为新三民主义
 中共“三大”的召开

【习题5（单选题 ）】
Question：1925年5月，以（）为起点，国共两党掀起了全国范围的大革命浪潮。
Answer：
√ 五卅运动
 广州国民政府成立
 国民党一大
 成立黄埔军校

【习题6（单选题 ）】
Question：北伐战争针对的军阀是（）。①吴佩孚 ②孙传芳 ③张作霖 ④段祺瑞
Answer：
 ②③④
√ ①②③
 ①②③④
 ①③④

【习题7（单选题 ）】
Question：第一次国共合作的政治基础是（）。
Answer：
√ 新三民主义
 三民主义
 十六字纲领
 中共二大纲领

【习题8（单选题 ）】
Question：国民革命时期在农村掀起大革命风暴的中心是（）。
Answer：
 广东
√ 湖南
 江西
 湖北

【习题9（单选题 ）】
Question：第一次国共合作终于全面破裂的历史事件是（）。
Answer：
√ “七.一五”政变
 马日事变
 夏斗寅叛乱
 “四.一二”政变

【习题10（单选题 ）】
Question：马克思主义正式开始传入中国是在（）之后。
Answer：
 五四运动
 辛亥革命
 新文化运动
√ 十月革命

【习题11（单选题 ）】
Question：第一次国共合作的组织形式是（）。
Answer：
 国民党
√ 中国国民党
 中国共产党
 中华革命党

【习题12（单选题 ）】
Question：第一次国共合作时期中国国民党的性质是（）。
Answer：
 小资产阶级政党
 大资产阶级的政党
√ 各革命阶级的联盟
 民族资产阶级政党

【习题13（单选题 ）】
Question：蒋介石的立场转到“大地主大资产阶级方面，变为新右派”的标志是（）。
Answer：
 七一五政变
√ 中山舰事件
 四一二政变
 整理党务案

【习题14（单选题 ）】
Question：北伐军在北伐战争中采取了各个击破的战略。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题15（单选题 ）】
Question：大革命时期的国民革命军是共产党领导下的革命武装。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题16（单选题 ）】
Question：黄埔军校为国民革命培养了大量的政治人才。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题17（单选题 ）】
Question：总体来看，第一次国共合作时，蒋介石是国民党左派的代表。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题18（单选题 ）】
Question：中国二大提出了资产阶级小资产阶级政党从没有采取过的革命方法是（）
Answer：
 议会斗争方法
√ 群众路线方法
 统一战线方法
 武装斗争方法

【习题19（多选题 ）】
Question：中共“二大”制定的民主革命纲领包括（）。
Answer：
√ 推翻帝国主义压迫
 实现共产主义
√ 打倒军阀
√ 统一中国为真正的民主共和国

【习题20（多选题 ）】
Question：第一次国共合作得以实现的条件有（）。
Answer：
√ 中国共产党需要团结各种力量作为革命同盟军
√ 中国国民党在当时各政党中“比较是革命的民主派”
√ 共产国际提出了实行国共合作的建议
√ “打倒列强除军阀”成为全国人民的共同愿望

【习题21（多选题 ）】
Question：下列对国民革命历史意义的叙述，正确的有（）。
Answer：
√ 中国共产党在群众中的影响扩大
√ 中国人民的觉悟和组织程度有了明显提高
 基本上摧毁了军阀统治的基础
√ 中共开始掌握一部分军队

【习题22（多选题 ）】
Question：中国共产党成立后，“中国革命的面貌焕然一新”的“新”是（）。
Answer：
√ 中国革命有了坚强的领导核心
√ 中国革命有了科学的指导思想马克思主义
√ 中国革命有了崭新的革命方法
 中国开始了社会主义革命

【习题23（多选题 ）】
Question：早期研究传播马克思主义思想运动的特点有（）
Answer：
√ 开始提出知识分子应当同劳动群众相结合的思想
√ 重视对马克思主义基本理论的学习，明确地同第二国际的社会民主主义划清界限
√ 注意从中国的实际出发 
√ 从一开始就坚持了马克思主义的革命原则和正确方向

【习题24（多选题 ）】
Question：早期共产党组织成员与反马克思主义者进行的论战主要有（）
Answer：
√ 同张东荪、梁启超关于社会主义的论战 
√ 同无政府主义者的论战    
 同社会民主主义的论战
√ 同胡适围绕“问题与主义”的论战 


《37.中国近现代史纲要  第五章  第一节  对革命新道路的艰苦探索》

【习题1（单选题 ）】
Question：《兴国土地法》对《井冈山土地法》所做出的一个重大原则性修改是（）。
Answer：
√ 把没收一切土地改为没收一切公共土地及地主阶级的土地
 提出了“抽多补少、抽肥补瘦”的分配土地方法
 把土地所有权归政府改为归农民所有
 废除禁止买卖土地的规定

【习题2（单选题 ）】
Question：中国共产党颁布的第一个土地法是（）。
Answer：
 《土地问题决议案》
 《中国土地法大纲》
√ 《井冈山土地法》
 《兴国土地法》

【习题3（单选题 ）】
Question：毛泽东思想初步形成的标志是（）。
Answer：
√ 农村包围城市、武装夺取政权理论的提出
 提出新民主主义革命的总路线
 建立井冈山根据地
 总结出三大法宝

【习题4（单选题 ）】
Question：中国共产党第一篇反对教条主义的文章是（）。
Answer：
√ 《反对本本主义》
 《反对党八股》
 《改造我们的学习》
 《井冈山的斗争》

【习题5（单选题 ）】
Question：八七会议前后，中共发动的几次大规模武装起义均以夺取大城市为目标，这种情况表明（）。
Answer：
 敌人在某些大城市力量不足
 我党在大城市拥有相对强大的革命力量
 我党对农民的认识不符实际
√ 我党的革命道路脱离了中国的具体国情

【习题6（单选题 ）】
Question：中国共产党创立的第一个农村革命根据地是（）根据地。
Answer：
 鄂豫皖
 湘鄂西
 海陆丰
√ 井冈山

【习题7（单选题 ）】
Question：打响武装反抗国民党反动派的第一枪的事件是（）。
Answer：
 秋收起义
 百色起义
√ 南昌起义
 广州起义

【习题8（单选题 ）】
Question：毛泽东提出“须知政权是由枪杆子中取得的”著名论断的会议是（）。
Answer：
 中共五大
 中共四大
√ 八七会议
 中共三大

【习题9（单选题 ）】
Question：确定进行土地革命和武装反抗国民党反动派总方针的会议是（）。
Answer：
 中共四大
√ 八七会议
 中共三大
 中共五大

【习题10（单选题 ）】
Question：1935年1月，中国共产党召开的具有历史转折意义的会议是（）。
Answer：
 八七会议
 古田会议
√ 遵义会议
 洛川会议

【习题11（单选题 ）】
Question：1935年10月，中央红军结束长征并同红十五军团胜利会师于（）。
Answer：
 四川懋功地区
 甘肃会宁、静宁
√ 陕北吴起镇
 西康甘孜地区

【习题12（单选题 ）】
Question：1936年10月，中国工农红军第一、二、四方面军胜利会师于（）。
Answer：
√ 甘肃会宁、静宁地区
 陕北保安地区
 陕北瓦窑堡地区
 陕北洛川地区

【习题13（单选题 ）】
Question：遵义会议后中共中央成立了新的三人团负责红军的军事行动，其成员是（）。
Answer：
 毛泽东、朱德、周恩来
 毛泽东、张闻天、周恩来
 毛泽东、朱德、王稼祥
√ 毛泽东、周恩来、王稼祥

【习题14（单选题 ）】
Question：大革命失败后，中国国内阶级关系发生变化，这主要是指（）。
Answer：
 民族资产阶级成为革命的对象
 封建军阀已经被打倒
 国民党新军阀统治取代了北洋军阀统治
√ 国共对峙取代了南北对峙

【习题15（单选题 ）】
Question：“共产党现时最主要的任务是有系统地有计划地尽可能在广大区域中准备农民总暴动……工人阶级应时刻领导并参加武装暴动。”上述中国共产党“八七”会议决议表明（）。
Answer：
 中国共产党的思想理论基础发生了根本变化
 中共的工作重心由城市转入农村
 中国共产党正式确立了工人阶级的领导地位
√ 中国共产党确定了武装反抗国民党的方针

【习题16（单选题 ）】
Question：南昌起义、秋收起义、广州起义中得出的深刻教训是（）。
Answer：
 必须武装反抗国民党反动派
 必须建立党对军队的绝对领导
 必须建立新型的人民军队
√ 必须走适合中国国情的革命道路

【习题17（单选题 ）】
Question：下列事件中，没有共产国际代表直接参与的是（）。
Answer：
√ 南昌起义
 红军第五次反“围剿”
 广州起义
 中国共产党成立

【习题18（单选题 ）】
Question：中国革命必须走农村包围城市最后夺取城市的道路，主要取决于（）。
Answer：
 中国农民人口多
 中国革命的发展趋势
√ 中国半殖民地半封建的社会性质
 敌人农村力量薄弱

【习题19（单选题 ）】
Question：国共十年对峙时期，中共建立的革命根据地主要集中在江南地区，主要是因为这一地区（）。
Answer：
 一直是中共中央所在地
 中外反动势力力量较弱
 地理环境适宜建立农村革命根据地
√ 国民革命时期有良好的群众基础

【习题20（单选题 ）】
Question：第二次国内革命战争时期，中国共产党领导的土地革命取得胜利的根本保证是（）。
Answer：
 得到了广大农民的拥护
 调动了一切反封建的因素
√ 制定了正确的土地革命路线
 消灭了土地私有制

【习题21（单选题 ）】
Question：新民主主义革命时期中国共产党内的左、右倾机会主义错误都属于反革命性质。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题22（单选题 ）】
Question：1927年在汉口召开的八七会议选出了以毛泽东为首的临时中央政治局。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题23（单选题 ）】
Question：土地革命时期中国共产党对待富农的政策是打击富农。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题24（单选题 ）】
Question：在毛泽东主持制定的《井冈山土地法》中形成了比较完整的土地革命路线和土地分配方法。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题25（单选题 ）】
Question：从1927年大革命失败到1928年初，中国共产党领导的近百次武装起义相继失败，究其根本原因在于敌强我弱 。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题26（单选题 ）】
Question：八七会议后，中共中央在领导各地武装起义的过程中开始初步进行工农武装割据的尝试。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题27（单选题 ）】
Question：在寻找中国革命新道路的初期阶段，毛泽东集中对道路问题进行论述的代表作有《中国的红色政权为什么能够存在？》和《井冈山的斗争》。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题28（单选题 ）】
Question：民主革命时期，中国共产党党员的绝大多数来自农民，因而它不是工人阶级的先锋队。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题29（单选题 ）】
Question：在新民主主义革命时期，只有当民族资产阶级拥护革命时，才要保护民族资本主义。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题30（单选题 ）】
Question：中国的新民主主义革命属于世界无产阶级革命的一部分，具有无产阶级革命的性质。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题31（单选题 ）】
Question：国民党在形式上统一中国，在全国范围内建立了自己统治的标志是（）
Answer：
 国民党中央常务委员会通过《训政纲领》
√ 东北易帜
 宁汉合流  
 皇姑屯事件

【习题32（单选题 ）】
Question：官僚资本的垄断活动首先和主要的方面是在（）
Answer：
 交通运输业
 工业 
√ 金融业
 农业

【习题33（单选题 ）】
Question：国民党四大银行完成其金融垄断的有决定意义的步骤是（）
Answer：
 发行金圆
 发行军票
 发行银圆券 
√ 发行法币

【习题34（多选题 ）】
Question：八七会议确定的总方针是（）。
Answer：
 城市斗争
√ 武装反抗国民党反动派
 建立根据地
√ 土地革命

【习题35（多选题 ）】
Question：进入创建红军新时期的三大起义是（）。
Answer：
√ 广州起义
 平江起义
√ 秋收起义
√ 南昌起义

【习题36（多选题 ）】
Question：“工农武装割据”思想的主要内容有（）。
Answer：
√ 武装斗争
√ 建设根据地
 城市暴动
√ 土地革命

【习题37（多选题 ）】
Question：1928年毛泽东写了两篇论证建立农村根据地的重要性的文章是（）。
Answer：
 《反对本本主义》
√ 《中国的红色政权为什么能够存在？》
 《星星之火，可以燎原》
√ 《井冈山的斗争》

【习题38（多选题 ）】
Question：1928年12月-1929年4月毛泽东主持制定的土地法是（）。
Answer：
√ 《兴国土地法》
 《中国土地法大纲》
 《中华苏维埃共和国土地法》
√ 《井冈山土地法》

【习题39（多选题 ）】
Question：遵义会议后，在毛泽东等人的领导下，中央红军采取灵活机动的战略战术，（），摆脱了数十万国民党军队的围追堵截，赢得了战争的主动权  。
Answer：
√ 四渡赤水河
√ 巧渡金沙江
√ 翻越大雪山
√ 抢渡大渡河

【习题40（多选题 ）】
Question：周恩来说：“革命靠军阀的部队是靠不住的，我们必须建立自己的武装来打倒反革命。现在，我们起义成功了。这里的军队归共产党领导。”这段话表明中共 （）。
Answer：
√ 明确了掌握军队，开展武装斗争的重要性
√ 确立了党对军队的领导地位
 创建了工农革命军
 已开展土地革命，武装反抗国民党反动派

【习题41（多选题 ）】
Question：武装斗争是中国革命的一大法宝，也是中国革命的一个基本特点，这是因为 （）。
Answer：
√ 近代中国的特殊国情
√ 近代中国内无民主制度，而受封建主义压迫
√ 近代中国外无民族独立，而受帝国主义压迫
√ 统治阶级凭借强大的反革命武装对人民实施法西斯恐怖统治

【习题42（多选题 ）】
Question：毛泽东指出：“如果不帮助农民推翻封建地主阶级，就不能组成中国革命最强大的队伍而推翻帝国主义的统治。”其实质含义是（）。
Answer：
√ 没有农民阶级参加，中国革命就不可能取胜
 农民阶级是中国革命的领导阶级
 农民阶级反帝反封建的态度最坚决，是新的社会生产力的代表者
√ 农民是中国革命最可靠的同盟军

【习题43（多选题 ）】
Question：1929年12月召开的古田会议，确立了（）的原则，对中国革命新道路的开辟和坚持具有重要意义。
Answer：
√ 思想建党
√ 政治建军
 从城市转入农村
 武装反抗国民党反动统治


《37.中国近现代史纲要  第五章  第二节 中国革命在探索中曲折前进》

【习题1（单选题 ）】
Question：长征精神是以（）为核心的民族精神的最高体现。
Answer：
√ 爱国主义
 顾全大局、紧密团结
 不畏任何艰难险阻
 把全国人民和中华民族的根本利益看得高于一切

【习题2（单选题 ）】
Question：当选为第一届中华苏维埃共和国临时中央政府主席的人是（）。
Answer：
 陈独秀
 瞿秋白
 王明
√ 毛泽东

【习题3（单选题 ）】
Question：在江西瑞金召开中华苏维埃第一次全国代表大会的时间是（）。
Answer：
 1931年10月
√ 1931年11月
 1932年11月
 1932年10月

【习题4（单选题 ）】
Question：长征途中，中国共产党历史上生死攸关的转折点是（）。
Answer：
√ 遵义会议
 两河口会议
 会理会议
 黎平会议

【习题5（单选题 ）】
Question：王明的错误性质是（）。
Answer：
√ “左”倾教条主义
 “左”倾机会主义
 “左”倾盲动主义
 “左”倾冒险主义

【习题6（单选题 ）】
Question：李立三的错误性质是（）。
Answer：
 “左”倾教条主义
 “左”倾盲动主义
√ “左”倾冒险主义
 “左”倾机会主义

【习题7（单选题 ）】
Question：瞿秋白的错误性质是（）。
Answer：
 “左”倾教条主义
 “左”倾冒险主义
 “左”倾机会主义
√ “左”倾盲动主义

【习题8（单选题 ）】
Question：毛泽东指出，新民主主义革命时期文化新军中最伟大和最英勇的旗手是（）。
Answer：
 聂耳
 茅盾
 田汉
√ 鲁迅

【习题9（单选题 ）】
Question：从1930年10月起，红军在毛泽东、朱德的指挥下，成功地粉碎了蒋介石发动的（）围剿。
Answer：
 两次
 四次
√ 三次
 五次

【习题10（单选题 ）】
Question：1937年夏，毛泽东在延安抗日军政大学讲授（），从马克思主义认识论的高度，总结中国共产党的历史经验，科学地阐明了党的马克思主义思想路线。
Answer：
√ 《矛盾论》、《实践论》
 《中国革命战争的战略问题》
 《改造我们的学习》
 《战争和战略问题》

【习题11（单选题 ）】
Question：以王明为代表的“左”倾教条主义的最大恶果是（）。
Answer：
 使中国革命丧失了有利的时机
 使白区革命力量遭到惨痛损失
 使福建反蒋抗日事变失败
√ 使红军的第五次反围剿失败

【习题12（单选题 ）】
Question：土地革命时期，毛泽东指出：“一国之内，在四周白色政权的包围中，有一小块或若干小块红色政权的区域长期地存在，这是世界各国从来没有的事。这种奇事的发生，有其独特的原因。”红色政权能够存在和发展的根本原因是（）。
Answer：
√ 相当力量正式红军的存在及共产党组织的坚强有力和正确领导
 中国是一个经济政治发展极端不平衡的半殖民地半封建大国
 全国革命形势的继续发展
 国民革命的政治影响及良好的群众基础

【习题13（单选题 ）】
Question：毛泽东实际上否定了“城市中心论”，确立了“以乡村为中心”的思想的文章是（）。
Answer：
√ 《星星之火，可以燎原》
 《中国的红色政权为什么能够存在？》
 《反对本本主义》
 《井冈山的斗争》

【习题14（单选题 ）】
Question：从1927年到1930年上半年，中国共产党领导的农村革命根据地和红军得到了迅速发展，其根本措施是（）。
Answer：
 工农武装割据波浪式推向全国
√ 开展“打土豪、分田地”的土地革命
 纠正“左”倾军事冒险计划
 肃清右倾投降主义路线

【习题15（单选题 ）】
Question：遵义会议确立了毛泽东在全党的领导地位。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题16（单选题 ）】
Question：中央红军结束长征是在1935年10月。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题17（单选题 ）】
Question：长征精神的核心是不畏艰难险阻，不惜付出一切的牺牲精神。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题18（单选题 ）】
Question：1928年有人主张，既然中国革命的动力是无产阶级，那么革命本身就是无产阶级革命。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题19（单选题 ）】
Question：中共四大前后，党内有人认为，中国的资产阶级不敢出来做领导、打先锋，中国工人阶级天然就是国民革命的领导者。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题20（多选题 ）】
Question：1937年夏，毛泽东从马克思主义认识论的高度，科学地阐明了党的思想路线的文章是（）。
Answer：
√ 《实践论》
√ 《矛盾论》
 《反对本本主义》
 《新民主主义论》

【习题21（多选题 ）】
Question：1935年12月毛泽东作了《论反对日本帝国主义的策略》的报告，其主要内容是（）。
Answer：
 提出了党的三大优良作风
√ 批判了党内对于革命的急性病
√ 阐明了党的抗日民族统一战线的新政策
√ 批判了党内的关门主义
√ 系统地解决了党的政治路线问题

【习题22（多选题 ）】
Question：1936年10月在甘肃会宁、静宁地区会师的红军主力是（）。
Answer：
√ 红二方面军
√ 红一方面军
 红五方面军
 红三方面军
√ 红四方面军

【习题23（多选题 ）】
Question：遵义会议主要解决的问题是（）。
Answer：
√ 军事路线
 文化路线
 思想路线
√ 组织路线
 政治路线

【习题24（多选题 ）】
Question：在新民主主义革命时期，中国共产党的建设面临的特殊困难是（）。
Answer：
√ 农民和小资产阶级出身的革命者大量入党，使党处于小资产阶级思想的包围中
√ 共产国际在一段时间内存在的教条主义倾向对中国共产党的影响
√ 党的理论长期准备不足
√ 中国社会封建思想的影响

【习题25（多选题 ）】
Question：把民主革命和社会主义革命“毕其功于一役”的错误在于（）。
Answer：
 割裂了民主革命和社会主义革命的联系
√ 混淆了民主革命和社会主义革命的不同性质
 混淆了民族矛盾和阶级矛盾的区别
√ 忽视民主革命和社会主义革命的区别

【习题26（多选题 ）】
Question：中华苏维埃共和国建立后，为了推动廉洁政府的建设开展的主要工作有（）。
Answer：
√ 开展反对贪污腐化的斗争
√ 加强廉洁从政的教育
 开展批评与自我批评
 实行残酷斗争、无情打击

【习题27（多选题 ）】
Question：1936年10月，红二、四方面军先后同红一方面军胜利会师于（）
Answer：
 四川惫功  
 陕北吴起镇
√ 静宁将台堡
√ 甘肃会宁

【习题28（多选题 ）】
Question：合编组成红二方面军的是（）
Answer：
 红十五军团  
√ 红二军团 
√ 红六军团 
 陕甘支队

【习题29（多选题 ）】
Question：领导红二方面军的将领是（）
Answer：
 刘伯承
√ 贺龙
 徐向前
√ 任弼时   


《37.中国近现代史纲要  第六章  第一节 日本发动灭亡中国的侵略战争》

【习题1（单选题 ）】
Question：揭开全国性抗战序幕的是（）。
Answer：
 八一三抗战
 一二八抗战
√ 卢沟桥抗战
 长城抗战

【习题2（单选题 ）】
Question：七七事变时，奋起抵抗的国民党驻军是（）。
Answer：
√ 第二十九路军
 第二十六路军
 第十九路军
 第五军

【习题3（单选题 ）】
Question：华北事变以后，国民党仍然坚持“攘外必先安内”的政策，因此共产党必须坚持“工农共和国”的口号。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题4（单选题 ）】
Question：国民党五届三中全会是第二次国共合作初步形成的标志。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：全面抗战爆发后，中国军队取得的首次大捷是太原会战。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：九一八事变之后，日本开始全面侵华战争。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：近代以来中国第一次取得反侵略完全胜利的战争是（）
Answer：
 甲午中日战争
 抗美援朝战争
 中法战争
√ 中国人民抗日战争  

【习题8（单选题 ）】
Question：明治维新后，日本推行的政策是（）
Answer：
 门户开放政策
 中立政策  
√ 大陆政策  
 均衡政策  

【习题9（单选题 ）】
Question：1927年日本召开“东方会议”，制定了（）
Answer：
 《昭和十二年度对华作战计划》
√ 《对华政策纲领》
 《反共产国际协定》
 《大陆政策》

【习题10（单选题 ）】
Question：日本开始实施变中国为其独占殖民地的事件是（）
Answer：
 卢沟桥事变
 皇姑屯事变
 华北事变
√ “九一八”事变

【习题11（单选题 ）】
Question：日本挑起“九一八”事变的借口是（）
Answer：
 大山事件
√ 诬蔑中国军队炸毁柳条湖铁路一段
 士兵失踪
 保护侨民

【习题12（单选题 ）】
Question：日本制造的策动华北五省二市“防共自治”运动的事变是（）
Answer：
√ 华北事变 
 “九一八”事变 
 卢沟桥事变
 皇姑屯事变

【习题13（单选题 ）】
Question：标志中国人民抗日战争进人全民族抗战的新阶段的事件是（）
Answer：
 淞沪抗战
 “九一八”事变   
√ 卢沟桥事变  
 华北事变 

【习题14（单选题 ）】
Question：日本发动全面侵华战争的标志是（）
Answer：
 华北事变  
 “九一八”事变
√ 卢沟桥事变
 皇姑屯事变     

【习题15（多选题 ）】
Question：侵华日本的严重暴行有（）。
Answer：
√ 大屠杀
√ 掠夺中国的资源
√ 迫害劳工
√ 推行奴化教育
√ 在中国进行细菌战

【习题16（多选题 ）】
Question：抗日战争相持阶段到来后，日本实行的对华政策是（）。
Answer：
√ 以华制华
√ 重点进攻解放区战场
√ 以战养战
 速战速决
 加强对国民党正面战场的战略性进攻


《37.中国近现代史纲要  第六章  第二节 从局部抗战到全国性抗战》

【习题1（单选题 ）】
Question：1933年5月，原西北军将领冯玉祥在张家口成立（）。
Answer：
 保卫中国同盟
√ 察哈尔民众抗日同盟军
 全国各界救国联合会
 东北抗日联军

【习题2（单选题 ）】
Question：1935年8月1日，中共驻共产国际代表团发表（），呼吁一致抗日。
Answer：
 《停止内战一致抗日》
 《停战议和一致抗日》
√ 《为抗日救国告全国同胞书》
 《反日反蒋的初步协定》

【习题3（单选题 ）】
Question：1936年5月，中共中央发布（）通电，放弃了反蒋抗日口号，第一次公开把蒋介石作为联合的对象。
Answer：
 《中国共产党为公布国共合作宣言》
 《为抗日救国告全国国同胞书》
√ 《停战议和一致抗日》
 《中国人民对日作战基本纲领》

【习题4（单选题 ）】
Question：国民党五届三中全会是第二次国共合作初步形成的标志。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：标志着中国人民抗日救亡运动新高潮到来的是，七七事变。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：1935年12月，中国共产党确定抗日民族统一战线政策的会议，是遵义会议。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：中国共产党与国民党进行第二次合作主要是由于共产国际七大的指导。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题8（单选题 ）】
Question：西安事变的和平解决，标志着第二次国共合作为基础的抗日民族统一战线初步形成。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（多选题 ）】
Question：以国共两党第二次合作为基础的抗日民族统一战线正式形成的标志是（）。
Answer：
 1937年国民党五届三中全会 
√ 国民党中央通讯社发表《中国共产党为公布国共合作宣》 
√ 1937年蒋介石发表承认共产党合法地位的谈话 
 西安事变的和平解决
 卢沟桥事变爆发

【习题10（多选题 ）】
Question：抗日民族统一战线的特点是（）。
Answer：
√ 国共两党的两个政权、两个军队的合作 
√ 处于一种既有利又复杂的国际环境中
√ 广泛的民族性和极大的复杂性 
√ 没有固定的组织形式
√ 没有双方共同遵守的共同纲领


《37.中国近现代史纲要  第六章  第三节 国民党与抗日的正面战场》

【习题1（单选题 ）】
Question：日军在（）占领广州、武汉以后被迫停止对正面战场的战略性进攻，调整侵华政策，实施“以华治华”和“以战养战”的策略。
Answer：
√ 1938年10月
 1938年6月
 1939年1月
 1937年10月

【习题2（单选题 ）】
Question：1940年5月，国民革命军第33集团军总司令（）将军在枣宜会战中殉国。\n
Answer：
 张治中
√ 张自忠
 张灵甫
 张发奎

【习题3（单选题 ）】
Question：1944年4月至1945年1月，日本发动打通中国大陆交通线的战役是（）。
Answer：
 淞沪战役
 忻口战役
√ 豫湘桂战役
 枣宜会战

【习题4（单选题 ）】
Question：从北伐战争到抗日战争时期，国民政府所在地迁移的顺序是（）。
Answer：
√ 广州――武汉――南京――重庆
 广州――武汉――重庆――南京
 广州――南京――武汉――重庆
 广州――南京――重庆――南京

【习题5（单选题 ）】
Question：全国抗战爆发后，国民党正面战场取得了第一个大的胜利是 （）。
Answer：
 平型关战役
√ 台儿庄战役
 枣宜战役
 豫湘桂战役

【习题6（单选题 ）】
Question：全国抗战爆发后，共产党领导的敌后战场取得的第一个大的胜利是（）。
Answer：
√ 平型关战役
 百团大战
 淞沪会战
 台儿庄战役

【习题7（单选题 ）】
Question：1939年1月，国民党确定“消极抗日，积极反共”政策的会议（）。
Answer：
 国民党临时全国代表大会
 国民党五届六中全会
√ 国民党五届五中全会
 国民党五届三中全会

【习题8（单选题 ）】
Question：抗日战争时期，国民党第二次反共高潮达到顶点的标志是（）。
Answer：
 晋西事变
 平江惨案
√ 皖南事变
 陇东事变

【习题9（单选题 ）】
Question：抗战初期，国民党正面战场大溃退的主要原因在于它实行了消极抗日积极反共的方针。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：抗战爆发后，英美政府采取了坚决支援中国抗战的立场。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题11（单选题 ）】
Question：国民党政府和军队在整个抗日战争时期对日作战都是消极的。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题12（单选题 ）】
Question：抗日战争中游击战争并不具有战略地位。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题13（多选题 ）】
Question：抗日战争时期防御阶段正面战场国民党组织的会战有（）。
Answer：
 桂南战役
√ 淞沪会战
√ 徐州会战
√ 武汉会战
√ 忻口会战

【习题14（多选题 ）】
Question：在抗日战争战略防御阶段，日本侵略者以国民党为主要作战对象，国民党军队的爱国将士，表现了空前的民族义愤和抗战热情，为国捐躯的有（）。
Answer：
√ 赵登禹
 李宗仁
√ 谢晋元
√ 佟麟阁
 张治中

【习题15（多选题 ）】
Question：抗战初期，国民党正面战场除了除了台儿庄战役取得大捷外，其他战役几乎都是以退却、失败而结束的，造成这种状况的原因（）。
Answer：
√ 没有采取积极防御的方针
√ 实行片面抗战路线
√ 由于在敌我力量对比上，日军占很大优势
√ 国民党战略指导方针上的失误

【习题16（多选题 ）】
Question：1938年9月至11月，中共中央在延安召开了扩大的六届六中全会，会议批判了在统一战线问题上的错误是（）。
Answer：
√ 一切服从统一战线
√ 一切经过统一战线
 轻视共产党领导的游击战争
√ 只讲联合不讲斗争

【习题17（多选题 ）】
Question：在战略防御阶段，国民党军队在北平南苑的战斗中先后阵亡的爱国将领是（）。\n
Answer：
 郝梦龄
√ 赵登禹
√ 佟麟阁
 张自忠

【习题18（多选题 ）】
Question：抗日民族统一战线的特点是（）。
Answer：
√ 广泛的民族性和极大的复杂性
√ 处于一种既有利又复杂的国际环境中
√ 国共两党的两个政权、两个军队的合作
√ 没有双方共同遵守的共同纲领和固定的组织形式

【习题19（多选题 ）】
Question：以国共两党第二次合作为基础的抗日民族统一战线正式形成的标志是（）。
Answer：
√ 国民党中央通讯社发表《中国共产党为公布国共合作宣言》
 西安事变的和平解决
 1937年国民党五届三中全会
√ 1937年蒋介石发表承认共产党合法地位的谈话


《37.中国近现代史纲要  第六章  第四节 中国共产党成为抗日战争的中流砥柱》

【习题1（单选题 ）】
Question：在战略相持阶段，（）成为主要的抗日作战方式。
Answer：
 阵地战
√ 敌后游击战争
 地雷战
 运动战

【习题2（单选题 ）】
Question：1938年9月至11月，中国共产党在延安举行了扩大的六届六中全会，在这次全会上，毛泽东明确地提出了（）这个命题。
Answer：
 抗日民主根据地建设
 抗日民族统一战线
√ 马克思主义中国化
 中国共产党自身建设

【习题3（单选题 ）】
Question：1941年5月，毛泽东做了（）的报告，整风运动首先在党的高级干部中进行。
Answer：
 《关于调查研究的决定》
 《整顿党的作风》
√ 《改造我们的学习》
 《反对党八股》

【习题4（单选题 ）】
Question：毛泽东提出“马克思主义的中国化”这个命题是在（）。
Answer：
 六届七中全会
 中共七大
 中共五大
√ 中共六届六中全会

【习题5（单选题 ）】
Question：1944年4月至1945年1月，日本发动打通中国大陆交通线的战役是（）。
Answer：
 淞沪战役
√ 豫湘桂战役
 忻口战役
 枣宜会战

【习题6（单选题 ）】
Question：中国共产党提出全面抗战路线，其主要内容是（）。
Answer：
 海外华侨也要参加抗战
√ 动员全民族一切力量，进行人民战争
 在一切日本占领区都进行抵抗
 政府与军队共同努力作战

【习题7（单选题 ）】
Question：抗日战争爆发后中共建立的第一个敌后抗日根据地是（）。
Answer：
 苏南根据地
√ 晋察冀根据地
 冀鲁豫根据地
 晋绥根据地

【习题8（单选题 ）】
Question：抗战进入相持阶段后，中国人民在华北给日本侵略者沉重打击的一次军事行动是（）。
Answer：
 凇沪会战
√ 百团大战
 台儿庄战役
 平型关战役

【习题9（单选题 ）】
Question：1937年日本发动全面侵华战争后，其对华经济掠夺的总方针是（）。
Answer：
 对矿业、钢铁工业等部门实行“统制”
√ 将沦陷区经济变为日本的经济附庸
 控制中国的交通命脉
 抢占银行，掠夺金银和现款

【习题10（单选题 ）】
Question：下列关于皖南事变的表述，正确的是（）。\n①它是国民党顽固派破坏抗战的行为②英美支持蒋介石发动皖南事变③中国共产党坚决回击顽固派的进攻④抗日民族统一战线由此完全破裂
Answer：
 ①③
√ ①②③
 ②③
 ①③④

【习题11（单选题 ）】
Question：下列关于延安整风运动的表述，不准确的是（）。
Answer：
 为新民主主义革命在全国的胜利奠定了思想基础
 在思想上清算了“左”的和右的错误
 实行了“惩前毖后，治病救人”的方针
√ 确立毛泽东思想为全党的指导思想

【习题12（单选题 ）】
Question：下列文献明确规定毛泽东思想为中国共产党指导思想的是（）。
Answer：
 中共遵义会议的决议
 中共“一大”通过的党纲
 中共“八七”会议的决议
√ 中共“七大”通过的党章

【习题13（单选题 ）】
Question：抗日战争时期，根据地政权民主建设主要体现为（）。
Answer：
 开展整风运动
 推行精兵简政政策
√ 实行“三三制原则”
 建立中华苏维埃共和国

【习题14（单选题 ）】
Question：1938年5月至6月间，毛泽东发表的揭示抗日战争发展规律的著作是（）。
Answer：
√ 《论持久战》
 《抗日游击战争的战略问题》
 《中国共产党在民族战争中的地位》
 《论反对日本帝国主义的策略》

【习题15（单选题 ）】
Question：抗日战争进入相持阶段的时间是（）。
Answer：
√ 1938年10月
 1941年12月
 1938年5月
 1937年7月

【习题16（单选题 ）】
Question：中共中央决定以减租减息作为抗日战争时期解决农民土地问题基本政策的会议是（）。
Answer：
 瓦窑堡会议
√ 洛川会议
 六届七中全会
 六届六中全会

【习题17（单选题 ）】
Question：抗日战争进入相持阶段后，日本帝国主义对国民党采取的方针是（）。
Answer：
 军事打击和政治诱降相结合
√ 政治诱降为主，军事打击为辅
 政治诱降取代军事进攻
 军事打击为主，政治诱降为辅

【习题18（单选题 ）】
Question：在抗日战争时期，为了适应抗战的需要，党将土地革命时期的没收封建地主阶级土地的政策改变为“减租减息”政策。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题19（单选题 ）】
Question：中国共产党制定的“发展进步势力，争取中间势力，孤立顽固势力”的抗日民族统一战线策略方针，其中间势力是指“工人农民和城市小资产阶级。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题20（多选题 ）】
Question：毛泽东科学预测抗日战争的发展进程包括（）三个阶段。
Answer：
 战略进攻
√ 战略反攻
√ 战略防御
√ 战略相持
 战略撤退

【习题21（多选题 ）】
Question：抗日民族统一战线的策略总方针是（）。
Answer：
 反对投降势力
√ 发展进步势力
√ 争取中间势力
√ 孤立顽固势力
 联合所有势力

【习题22（多选题 ）】
Question：毛泽东系统阐明新民主主义理论的著作是（）。
Answer：
√ 《中国革命和中国共产党》
 《改造我们的学习》
 《论持久战》
√ 《新民主主义论》
√ 《共产党人发刊词》


《37.中国近现代史纲要  第六章  第五节 抗日战争的胜利及其原因和意义》

【习题1（单选题 ）】
Question：下列关于抗战胜利的意义评述不恰当的是（）。
Answer：
 为世界反法西斯战争作出了贡献
 是中国近百年来第一次取得反对外来侵略的完全胜利
√ 结束了半殖民地的历史
 提高了中国的国际地位

【习题2（单选题 ）】
Question：下列关于抗日战争胜利原因的表述不正确的是（）。
Answer：
 世界各国人民的支持 
 抗日民族统一战线的建立
√ 中国是大国，地大、物博、人多、兵多
 中共坚持实行全面的抗战路线 

【习题3（单选题 ）】
Question：中国战场是世界反法西斯战争的东方主战场。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题4（单选题 ）】
Question：国民党正面战场的抗战是中国人民抗日战争胜利的关键。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：抗日战争是神圣的民族解放战争。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题6（多选题 ）】
Question：中国人民的抗日战争得到了世界许多国家及其人民的支持和援助，它们有（）。
Answer：
√ 美国
√ 英国
 加拿大
√ 法国
√ 苏联

【习题7（多选题 ）】
Question：抗日战争胜利的基本经验有（）。
Answer：
√ 共产党领导是美好未来的前提
√ 民族精神是奋进的动力
 反对侵略是生存的权利
√ 民族团结是力量的源泉
√ 综合国力是自立的保证

【习题8（多选题 ）】
Question：抗日根据地的政权建设实行“三三制”的原则，政府成员分配包含的阶级和阶层的代表有（）
Answer：
√ 中间派
√ 共产党员 
√ 非党的左派进步分子
 地主阶级

【习题9（多选题 ）】
Question：抗日战争时期中向势力包括（）
Answer：
√ 开明绅士
√ 民族资产阶级
 城市小资产阶级
√ 地方实力派

【习题10（多选题 ）】
Question：关于大生产运动的表述正确的有（）
Answer：
√ 为了克服严重的经济困难
√ 三五九旅改造南泥湾
√ 口号是“自己动手，丰衣足食”
√ 首先在陕甘宁边区进行

【习题11（多选题 ）】
Question：各地普遍开展大生产运动的效果是（）
Answer：
√ 解决了部队的粮铜  
 团结了各个阶级和阶层爱国人士的抗战
√ 提高了当地人民的生活水平
√ 克服了经济困难 

【习题12（多选题 ）】
Question：抗日战争取得完全胜利的重要标志是收回了（）
Answer：
 南京
√ 澎湖列岛 
√ 台湾   
 琉球 

【习题13（多选题 ）】
Question：关于日本投降、抗日战争胜利的重要事件有（）
Answer：
√ 9月9日，中国战区受降仪式在南京举行
√ 9月2日，日本方面的代表在美舰密苏里号上签署投降书
√ 10月25日，中国政府在台湾举行受降仪式
√ 8月15日，天皇以广播“终战诏书”的形式宣布接受波茨坦公告


《37.中国近现代史纲要  第七章  第一节  从争取和平民主到进行自卫战争》

【习题1（单选题 ）】
Question：抗日战争胜利后，中国社会的主要矛盾是（）。
Answer：
 中美民族矛盾
√ 中国人民同美帝国主义支持的国民党反动派之间的矛盾
 中日民族矛盾
 资产阶级同资产阶级的矛盾

【习题2（单选题 ）】
Question：1945年8月25日中国共产党在对时局的宣言中明确提出的口号（）。
Answer：
 建立民主联合政府
 打到蒋介石，解放全中国
 避免内战，和平建国
√ 和平、民主、团结

【习题3（单选题 ）】
Question：1945年10月10日，国共两党经过谈判，签订《政府与中共代表会谈纪要》，确定（）。
Answer：
 保护人民的民主、自由权利
 建立民主联合政府
 实行宪政、结束训政
√ 和平建国的基本方针

【习题4（单选题 ）】
Question：1946年6月底，国民党军以进攻（）为起点，挑起全国性的内战。
Answer：
 华中解放区
√ 中原解放区
 华北解放区
 东北解放区

【习题5（单选题 ）】
Question：毛泽东提出“一切反动派都是纸老虎”的著名论断，针对的是（）。
Answer：
√ 内战初期国民党在军事和经济方面占有明显优势
 国民党的历次反革命军事围剿
 日本帝国主义被迫宣布无条件投降
 国民党顽固派制造皖南事变等反共浪潮

【习题6（单选题 ）】
Question：解放战争时期，国民党统治区人民民主运动高涨的根本原因是（）。
Answer：
 上海学生举行了声势浩大的“三反”斗争
 中国共产党组织了反蒋统治的第二条战线
√ 国民党蒋介石集团的经济崩溃和政治危机
 民主党派的联合斗争和人民起义遍及各地

【习题7（单选题 ）】
Question：抗战胜利后，蒋介石三次电邀毛泽东去重庆谈判的最主要原因是（）。
Answer：
√ 内战准备工作尚未就绪
 广大人民要求实现和平民主
 迫于国内外反对内战的舆论压力
 想借机诱使共产党交出政权

【习题8（单选题 ）】
Question：1945年8月28日，毛泽东偕周恩来、叶挺赴重庆与国民党当局进行谈判。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：1946年2月10日国民党破坏进步团体在重庆较场口举行的“庆祝政协成功大会”，李公朴、郭沫若、马寅初及新闻记者等多人被打伤，逮捕数十人。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题10（单选题 ）】
Question：中国共产党迫于国内外反对内战的舆论压力派代表参加重庆谈判。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题11（单选题 ）】
Question：抗战胜利初期，中国共产党的主要政治任务是 改组国民政府。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题12（单选题 ）】
Question：在重庆谈判过程中，共产党与国民党寸土必争，进行了毫不妥协的斗争。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题13（单选题 ）】
Question：全面内战爆发前，国民党反动派在昆明制造了较场口血案。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题14（单选题 ）】
Question：第三次世界大战后，开始在资本主义世界中称雄的国家是（）
Answer：
 德国
 法国
√ 美国
 英国

【习题15（单选题 ）】
Question：中共中央明确提出“和平民主团结”的口号是在（）
Answer：
 1943年8月25日
 1944年8月25日
 1946年8月25日
√ 1945年8月25日

【习题16（多选题 ）】
Question：对1946年政协会议协议的有关表述，正确的是（）。
Answer：
 体现了民主协商的精神
√ 在许多方面反映了人们的愿望
√ 有利于实现民主政治与和平建国
√ 很快被国民政府撕毁

【习题17（多选题 ）】
Question：参加1945年重庆谈判的中共代表有（）。
Answer：
√ 毛泽东
 张闻天
√ 王若飞
√ 周恩来

【习题18（多选题 ）】
Question：抗战结束后，蒋介石愿与中国共产党进行和平谈判，其目的是（）。
Answer：
√ 争取时间为进行内战做准备
√ 为把战争责任转嫁给中共制造借口 
√ 诱使中共交出人民军队和解放区政权
√ 敷衍国内外要求和平的舆论 

【习题19（多选题 ）】
Question：1946 ― 1948 年国统区纸币发行量呈几倍甚至几十倍的增长，这说明（）。
Answer：
√ 国民政府对人民血腥掠夺和肆意搜刮
√ 国民政府财政金融体系出现严重危机
 国统区经济飞速发展
√ 必然导致工商企业的大量破产
√ 广大人民生活在水深火热之中

【习题20（多选题 ）】
Question：全面内战爆发后，国统区的经济陷于空前严重的危机中。导致这种危机的原因是（）。
Answer：
√ 大规模战争的巨大消耗
√ 国民政府的野蛮掠夺
 民族资本家将资金转移至境外
√ 美国加紧经济侵略
 农业生产衰退，粮荒严重

【习题21（多选题 ）】
Question：通过重庆谈判和签订的“双十协定”，中共取得的成果有（）。
Answer：
 迫使国民党承认和平建国的基本方针
√ 在全国人民面前表现了和平诚意 
√ 团结了民主力量
√ 实现了中共在国家政治生活中的合法地位


《37.中国近现代史纲要  第七章  第二节  国民党政府处在全民的包围中》

【习题1（单选题 ）】
Question：揭开人民解放军全国性战略进攻序幕的是（）。
Answer：
√ 刘邓大军挺进大别山
 三大战役开始
 渡江战役开始
 孟良崮战役开始

【习题2（单选题 ）】
Question：解放战争时期，国民党统治区人民民主运动高涨的根本原因是（）。
Answer：
 中国共产党组织了反蒋统治的第二条战线
 民主党派的联合斗争和人民起义遍及各地
√ 国民党蒋介石集团的经济崩溃和政治危机
 上海学生举行了声势浩大的“三反”斗争

【习题3（单选题 ）】
Question：对第三次国内革命战争时期反蒋斗争第二条战线的准确表述是（）。
Answer：
 国统区的工农运动
 国统区的学生运动
 国统区的地下斗争
√ 国统区的民主运动

【习题4（单选题 ）】
Question：在全面内战爆发前夕，中共中央发出（），决定将党在抗日战争时期实行的减租减息政策改变为“耕者有其田”的政策。
Answer：
 《中国土地法大纲》
√ 《五四指示》
 《关于土地问题的指示 》
 《关于发展农业生产的决议》

【习题5（单选题 ）】
Question：解放战争时期制定的《中国土地法大纲》规定（）。
Answer：
 没收地主、富农的土地
 按贫雇农人口分配土地
√ 废除封建性及半封建性剥削的土地制度
 调整减租减息政策

【习题6（单选题 ）】
Question：解放战争时期制定的《中国土地法大纲》规定（）。
Answer：
 废除土地私有制
√ 乡村中一切地主的土地和公地，由乡村农会接收，分配给无地或少地的农民
 调整减租减息政策
 按贫雇农人口分配土地

【习题7（单选题 ）】
Question：1947年6月，中国人民解放军开始实行战略反攻的战略意图是（）。
Answer：
 与敌军主力进行决战
√ 由内线作战转向外线作战 
 全面扩大解放区 
 解放中原，进取华中

【习题8（单选题 ）】
Question：人民解放战争走向胜利的历史转折点是（）。
Answer：
 渡江作战
 粉碎重点进攻
 三大战役
√ 战略反攻

【习题9（单选题 ）】
Question：在新民主主义革命时期，中共中央机关所在地因革命形势的发展变化而几经转移。下列按转移先后顺序排列正确的一组是（）。
Answer：
 上海、瑞金、西柏坡、延安、北平
 上海、西柏坡、瑞金、延安、北平
 上海、延安、瑞金、西柏坡、北平
√ 上海、瑞金、延安、西柏坡、北平

【习题10（单选题 ）】
Question：1946 年 1 月政协会议受到人民的普遍欢迎，主要是因为它（）。
Answer：
 冲破了蒋介石的独裁统治
 通过了《和平建国纲领》
√ 通过了有利于人民的协议
 体现了党派平等协商的精神

【习题11（单选题 ）】
Question：1947年5月1日，内蒙古自治区宣告成立。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题12（单选题 ）】
Question：1946年5月4日，中共中央发出《关于清算、减租及土地问题的指示》(史称《五四指示》)，决定将党在抗日战争时期实行的减租减息政策改变为实现“土地国有”的政策。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题13（单选题 ）】
Question：1948年 5月20日，南京和天津游行学生，要求“反饥饿、反内 战”，遭到国民党镇压。即 “五.二0”惨案。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题14（单选题 ）】
Question：国民党军被迫放弃对解放区的全面进攻，而改为对陕北、山东解放区的重点进攻。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题15（多选题 ）】
Question：第二条战线形成的主要原因有（）。
Answer：
√ 国统区出现严重的经济危机，人民生活陷入困境
√ 国民党执行内战政策 
√ 国民党政府的专制独裁 
√ 国民党政府官员的贪污腐化

【习题16（多选题 ）】
Question：从抗战结束到新中国建立前，中国共产党关于土地问题的文件有（）。
Answer：
 《共同纲领》
√ 《五四指示》
√ 《中国土地法大纲》
 《兴国土地法》

【习题17（多选题 ）】
Question：1947 年土地改革政策的内容包括（）。
Answer：
√ 发展农业生产
√ 没收地主土地，废除封建剥削的土地制
 实行减租减息
√ 实行耕者有其田的土地制度
√ 把土地分配给农民

【习题18（多选题 ）】
Question：人民解放战争战略决战背景是（）。
Answer：
√ 我军兵力迅速增加，装备改善
 蒋介石发出求和声明
√ 国民党兵力不足，开始重点防御
√ 敌我双方力量对比发生重大变化
√ 翻身农民踊跃参军参战


《37.中国近现代史纲要  第七章  第三节  中国共产党与民主党派的合作》

【习题1（单选题 ）】
Question：解放战争时期，最早与蒋介石集团决裂的民主党派是（）。
Answer：
 中国民主促进会
 渡江战役开始
√ 中国民主同盟
 民主建国会

【习题2（单选题 ）】
Question：解放战争期间，台湾人民反抗国民党暴政的重要活动是（）。
Answer：
 五二0运动
√ 二二八起义
 一二九运动
 一二一运动


《37.中国近现代史纲要  第七章  第四节  创建人民民主专政的新中国》

【习题1（单选题 ）】
Question：率领北平国民党军队接受和平改编的国民党将领是（）。
Answer：
 蔡廷锴
 张治中
 杜聿明
√ 傅作义

【习题2（单选题 ）】
Question：人民解放战争走向胜利的历史转折点是（）。
Answer：
 粉碎重点进攻
√ 战略反攻
 渡江作战
 三大战役

【习题3（单选题 ）】
Question：1949年6月30日毛泽东发表了（），向全中国人民阐述了中国共产党在建立新中国问题上的主张。
Answer：
 《论联合政府》
 《新民主主义论》 
 《目前的形势和我们的任务》
√ 《论人民民主专政》

【习题4（单选题 ）】
Question：七届二中全会召开的地点是 （）。
Answer：
 上海
 北平
√ 西柏坡
 延安

【习题5（单选题 ）】
Question：中共七届二中全会需要解决的重要问题是（）。
Answer：
 如何夺取全国革命胜利 
 民主革命向社会主义革命转变的问题
 如何解决民主革命遗留的任务的问题
√ 党的工作重心转移问题

【习题6（单选题 ）】
Question：1949年蒋介石发表“求和”声明，其真实意图是（）。
Answer：
 与中共和谈，划江而治
 希望结束内战
 希望国共两党关系恢复到政协协议的框架下
√ 争取时间，准备卷土重来

【习题7（单选题 ）】
Question：我国最早建立的少数民族自治区是（）。
Answer：
 广西壮族自治区
 宁夏回族自治区
√ 内蒙古自治区
 新疆维吾尔族自治区

【习题8（单选题 ）】
Question：1949年4月21日，毛泽东、朱德发布《向全国进军的命令》，中国人民解放军发起渡江战役。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：1949年4月1日起，国共双方代表以国民党所提八项条件为基础 在北平进行谈判。4月20日，国民党政府电令其和谈代表拒绝在中共提出的《国内和平协定》(最后修正案)上签字，和谈破裂。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（单选题 ）】
Question：1948年4月，毛泽东在《在晋绥干部会议上的讲话》中完整地提出：无产阶级领导的，人民大众的，反对帝国主义、封建主义和官僚资本主义的革命，这就是中国的新民主主义革命，这就是中国共产党在新民主主义革命阶段的总路线和总政策。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题11（单选题 ）】
Question：压迫旧中国人民的“三座大山”是指帝国主义、封建主义、资本主义。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题12（单选题 ）】
Question：国民政府在中国统治覆灭的标志是三大战役胜利结束。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题13（多选题 ）】
Question：毛泽东提出的“两个务必”是（）。
Answer：
√ 务必使同志们继续地保持艰苦奋斗的作风
√ 务必使同志们继续地保持谦虚，谨慎，不骄，不躁的作风
 务必使同志们继续保持团结协作的作风
 务必使同志们继续保持密切联系群众的作风 

【习题14（多选题 ）】
Question：中国革命取得胜利的法宝是（）。
Answer：
√ 党的建设
√ 武装斗争
 群众路线
√ 统一战线


《37.中国近现代史纲要  下篇综述 第一节 中华人民共和国的成立和中国进入社会主义初级阶段》

【习题1（单选题 ）】
Question：新中国成立初期中国共产党在加强自身建设上主要开展了（）。
Answer：
√ “三反”、“五反”运动
 完成民族革命遗留工作
 领导国民经济恢复工作
 巩固民族独立，维护国家主权和安全

【习题2（单选题 ）】
Question：针对美国等国封锁、遏制新中国等的情况，以（）为主要代表的中国共 产党人提出了“另起炉灶”、“打扫干净屋子再请客”、“一边倒”的外交 方针。
Answer：
 周恩来
 叶剑英
 邓小平
√ 毛泽东

【习题3（单选题 ）】
Question：针对不法资本家的“五毒”行为，1952年1月起历时半年，中共中央决定 在工商业者中开展反行贿、反偷税漏税、反盗窃国家资财、反偷工减料、（）的“五反”运动。
Answer：
 反贪污 
 反浪费 
√ 反盗窃国家经济情报
 反官僚主义 

【习题4（单选题 ）】
Question：中国政府还在美国侵略军把朝鲜战争的战火烧到鸭绿江边的时候，毅然作出抗美援朝的决策。（）被任命为中国人民志愿军司令员兼政治委员。
Answer：
 刘伯承
 林彪
√ 彭德怀
 朱德

【习题5（单选题 ）】
Question：抗美援朝战争的胜利，打破了美国军队不可战胜的神话，雄辩地证明：“西方侵略者几百年来只要在东方一个海岸上架起几尊大炮就可霸占一个国家的时代一去不复返了。”所引的这句话是（）说的。
Answer：
 毛泽东 
√ 彭德怀
 朱德 
 周恩来

【习题6（单选题 ）】
Question：进城后，政府工作人员和解放军指战员纪律严明，清正廉洁，同（）的腐败风气和旧军队欺压百姓的行为形成鲜明的对照。
Answer：
 外国侵略者
√ 国民党官员
 地主阶级
 资本家 

【习题7（单选题 ）】
Question：中华人民共和国的成立，标志着中国的社会主义革命取得了基本胜利。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：新中国废除了帝国主义国家依据不平等条约在中国享有的一切特权。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：1951年底到1952年开展的“三反”运动指的是反贪污、反浪费、反偷税漏税。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（多选题 ）】
Question：在新中国成立初期，面临着能不能保卫住人民胜利的成果等严重困难和紧迫问题的时候，中国共产党和人民政府着重抓了以下哪些方面的工作：（）。
Answer：
√ 加强中国共产党自身的建设
√ 领导国民经济恢复工作
√ 完成民主革命的遗留任务
√ 巩固民族独立，维护国家主权和安全

【习题11（多选题 ）】
Question：在民主革命取得全国性胜利之后，中国存在着两种基本的矛盾，它们是（）。
Answer：
√ 工人阶级和资产阶级的矛盾
√ 中国和帝国主义国家的矛盾
 地主阶级和农民阶级的矛盾
 无产阶级和资产阶级的矛盾

【习题12（多选题 ）】
Question：进城前，党对干部和人民解放军普遍进行了（）教育。
Answer：
√ 城市政策
√ 入城纪律
 工作方法
 无产阶级思想

【习题13（多选题 ）】
Question：“三反”运动中，处决了犯有严重贪污罪行的（），使全党震动，全国人民振奋。
Answer：
√ 刘青山 
√ 张子善
 高岗 
 饶漱石


《37.中国近现代史纲要  下篇综述 第二节 新中国发展的两个历史时期及其相互关系》

【习题1（单选题 ）】
Question：标志着中国的新民主主义革命取得了基本胜利、半殖民地半封建社会的结 束和新民主主义社会在全国范围内的建立的是（）。
Answer：
 十一届三中全会的召开
√ 中华人民共和国的成立
 社会主义改造的基本完成
 中共七届二中全会的召开

【习题2（单选题 ）】
Question：到（）底，国民经济得到全面恢复和初步发展。
Answer：
 1950年
√ 1952年
 1951年
 1949年

【习题3（单选题 ）】
Question：新中国同苏联订立了《中苏友好同盟互助条约》，在收回旧政权丧失的国家权益的基础上，建立了平等互助的新型中苏（）关系。
Answer：
√ 同盟
 伙伴
 同志
 兄弟

【习题4（单选题 ）】
Question：1949年，中国人均国民收入只有（），相当于亚洲国家平均值的2/3。
Answer：
√ 27美元
 17美元
 47美元
 37美元

【习题5（单选题 ）】
Question：同解放前历史上的最高水平相比，1949年，工业总产值减少一半，粮食产量减少约（）。
Answer：
 五分之一 
 三分之一
√ 四分之一
 二分之一

【习题6（单选题 ）】
Question：从1949年10月1日中华人民共和国成立到1956年这七年，是基本完成（）。
Answer：
 社会主义革命
√ 社会主义改造
 新民主主义革命
 社会主义建设

【习题7（单选题 ）】
Question：1950年和1951年，中国共产党在全党范围开展了整风、整党运动
Answer：
√ 正确
 错误

【习题8（单选题 ）】
Question：新中国成立前夕，毛泽东在中共七届二中全会上指出，：“敌人的武力是不能征服我们的，这点已经得到证明了。资产阶级的捧场也不能征服我们。”
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：到1950年3月物价即基本稳定，从而治愈了旧中国无法医治的顽症，解除了人民过了几十年的因物价飞涨而带来的痛苦生活，使国家和国营经济掌握了市场的主导权。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题10（单选题 ）】
Question：中朝两国人民及其军队经过近五年的艰苦作战以及谈判斗争，终于迫使美国代表在停战协定上签字。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题11（多选题 ）】
Question：新中国成立前夕，毛泽东在中共七届二中全会上把当时的情况概括为三句话（）。
Answer：
 有信心
√ 有希望
√ 有困难
√ 有办法

【习题12（多选题 ）】
Question：社会主义改造基本完成后，我们国内的主要矛盾是（）。
Answer：
 无产阶级和资产阶级的矛盾
 中国和帝国主义国家的矛盾
√ 人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要的状况之间的矛盾
√ 人民对于建立先进的工业国的要求同落后的农业国的现实之间的矛盾

【习题13（多选题 ）】
Question：1950年和1951年，中国共产党在全党范围开展（），进行共产党员标准八项条件等的教育，并在此基础上发展了一批新党员
Answer：
√ 批判居功自傲等错误思想
 批评和自我批评运动
√ 整党运动
√ 整风运动


《37.中国近现代史纲要  下篇综述 第三节 开创和发展中国特色社会主义》

【习题1（单选题 ）】
Question：以（）加入世界贸易组织为标志，中国形成了全方位、多层次、宽领域的对外开放格局。
Answer：
 2000年
√ 2001年
 2002年
 2003年

【习题2（单选题 ）】
Question：党和人民政府领导了国民经济恢复工作，到（）年底，国民经济得到全面恢复和初步发展。
Answer：
√ 1952
 1953
 1951
 1950

【习题3（单选题 ）】
Question：1951年底到1952年，开展了（）的“三反”运动，处决了犯有严重贪污罪行的刘青山、张子善(曾先后担任中共天津地委书记)，使全党震动，全国人民振奋。
Answer：
 反贪污、反腐败、反官僚主义
 反腐败、反浪费、反官僚主义
√ 反贪污、反浪费、反官僚主义

【习题4（单选题 ）】
Question：在（）年上半年发起“五反”(反行贿、反偷税漏税、反盗窃国家资财、反偷工减料、反盗窃国家经济情报)运动。
Answer：
√ 1952
 1954
 1953
 1951

【习题5（单选题 ）】
Question：中国政府还在美国侵略军把朝鲜战争的战火烧到鸭绿江边的时候，毅然作出抗美援朝的决策。彭德怀被任命为中国人民志愿军司令员兼（）。
Answer：
 前线总指挥
 前敌总指挥
 前委书记
√ 政治委员

【习题6（单选题 ）】
Question：“文化大革命”是一场由领导者错误发动，被反革命集团利用，给党、国家和各族人民带来严重灾难的内乱。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：中华人民共和国是工人阶级领导的、以工农联盟为基础的人民民主专政的国家。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：新中国同苏联订立了《中苏友好同盟互助条约》，在收回旧政权丧失的国家权益的基础上，建立了平等互助的新型中苏同盟关系。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：从1956年社会主义改造基本完成到1966年“文化大革命”前夕，是新民主主义社会向全面建设社会主义转变的十年。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题10（多选题 ）】
Question：“文化大革命”是一场由（），给党、国家和各族人民带来严重灾难的内乱。
Answer：
 群众自发掀起
√ 被反革命集团利用
√ 领导者错误发动
 反革命集团煽动

【习题11（多选题 ）】
Question：压迫旧中国人民的“三座大山”是指（）。
Answer：
√ 官僚资本主义
√ 封建主义
√ 帝国主义
 封建军阀

【习题12（多选题 ）】
Question：建国60多年来，社会主义民主政治建设不断加强，政治体制改革有步骤、分阶段地稳步推进，逐步形成了（）有机统一的社会主义民主政治建设的基本框架。
Answer：
√ 坚持中国共产党的领导
√ 依法治国
√ 人民当家作主
 以德治国


《37.中国近现代史纲要  第八章  第一节  从新民主主义向社会主义过渡的开始》

【习题1（单选题 ）】
Question：在中国共产党领导下，中国人民推翻了三座大山，于 1949 年成立了中华人民共和国，这标志着（）。
Answer：
√ 新民主主义革命的胜利 
 美国遏制中国政策的失败
 社会主义制度的基本建立
 社会主义三大改造的开始

【习题2（单选题 ）】
Question：20世纪中国经历了三次历史性巨变，其中第二次是指（）。
Answer：
 辛亥革命的胜利和中华民国的成立
√ 中华人民共和国的成立和社会主义制度的建立
 社会主义改造的完成和全面建设社会主义的开始
 新民主主义革命的胜利和人民民主专政制度的建立

【习题3（单选题 ）】
Question：新中国成立之初的“过渡时期”是指（）。
Answer：
 从建国到三大运动胜利
 从建国到国民经济恢复
√ 从建国到三大改造完成
 从大陆统一到三大改造完成

【习题4（单选题 ）】
Question：新民主主义经济中有决定意义的因素是 （）。
Answer：
 个体经济
 合作社会经济 
 国家资本主义经济
√ 国营经济 

【习题5（单选题 ）】
Question：中国由新民主主义向社会主义转变的优越的政治条件是（）。
Answer：
 马克思主义、毛泽东思想的指导地位
 新民主主义经济制度的建立和国民经济的恢复
 社会主义国营经济成为多种经济成份中的领导力量
√ 中国共产党的领导和人民民主专政国家制度的建立

【习题6（单选题 ）】
Question：毛泽东首次使用“新民主主义社会”的科学概念是在（）。
Answer：
 《论人民民主专政》
√ 《新民主主义论》
 《论联合政府》 
 《中国革命和中国共产党》

【习题7（单选题 ）】
Question：毛泽东指出，新民主主义国家内部的主要矛盾是（）。
Answer：
√ 无产阶级与资产阶级的矛盾
 人民大众与封建主义的矛盾
 中华民族与帝国主义的矛盾
 人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要的状况之间的矛盾

【习题8（单选题 ）】
Question：中华人民共和国的成立，实现了从新民主主义社会到社会主义社会的转变。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：1950年10月，中国人民志愿军在司令员朱德的率领下，开始抗美援朝。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（多选题 ）】
Question：下列关于新中国成立初期国内外形势的表述不正确的是（）。
Answer：
 国民经济处于全面崩溃的状态
√ 解放全中国的任务胜利完成
√ 国内反封建斗争的任务已经完成
√ 资本主义国家都不承认新中国
√ 完成了祖国统一 

【习题11（多选题 ）】
Question：全国胜利后，中国社会经济中存在着哪几种经济成分（）。
Answer：
√ 国家资本主义经济
√ 社会主义性质的国营经济
√ 私人资本主义经济
√ 农民和手工业者的个体经济
√ 半社会主义性质的合作社经济

【习题12（多选题 ）】
Question：中国由新民主主义向社会主义转变的条件主要包括 （）。
Answer：
√ 新民主主义经济制度的建立和国民经济的恢复
√ 马克思主义、毛泽东思想的指导地位
√ 中国共产党的领导和人民民主专政的国家制度的建立
 国家财政经济状况的根本好转
 土地改革的完成

【习题13（多选题 ）】
Question：新民主主义的经济形态包括 （）。
Answer：
√ 合作社经济
√ 社会主义经济
√ 私人资本主义经济
√ 个体经济
√ 国家资本主义经济

【习题14（多选题 ）】
Question：新民主主义社会的三种主要经济成分是（）。
Answer：
√ 社会主义经济
 合作社经济
√ 私人资本主义经济
√ 个体经济
 国家资本主义经济

【习题15（多选题 ）】
Question：新民主主义的三种基本阶级力量是 （）。
Answer：
 地主阶级
√ 农民和其他小资产阶级
√ 工人阶级
 官僚资产阶级
√ 资产阶级

【习题16（多选题 ）】
Question：淮海战役总前委的成员，除刘伯承、邓小平外，还有（）
Answer：
√ 谭震林
√ 陈毅
 贺龙
√ 粟裕

【习题17（多选题 ）】
Question：1949年4月21日，向中国人民解放军发布《向全国进军的命令》的是（）
Answer：
√ 毛泽东
√ 朱德
 彭德怀
 周恩来

【习题18（多选题 ）】
Question：《共同纲领》规定的新中国外交工作的原则是（）
Answer：
√ 保障本国独立、自由和领土主权的完整  
√ 维护国际的持久和平和各国人民间的友好合作
 支持第三世界人民的革命斗争
√ 反对帝国主义的侵略政策和战争政策


《37.中国近现代史纲要  第八章  第二节  社会主义道路：历史和人民的选择》

【习题1（单选题 ）】
Question：1953 年中国共产党提出“一化三改”的过渡时期总路线，其中“一化”是指（）。
Answer：
 科学技术现代化 
 社会主义现代化
 农业合作化
√ 国家的社会主义工业化

【习题2（单选题 ）】
Question：一个五年计划中，重工业项目集中建设在（）。
Answer：
 西北地区
 华北地区
 东南地区
√ 东北地区

【习题3（单选题 ）】
Question：我国第一座生产载重汽车的制造厂位于（）。
Answer：
√ 长春 
 北京
 沈阳 
 武汉

【习题4（单选题 ）】
Question：毛泽东提出的关于手工业社会主义改造的方针是（）。
Answer：
 自愿互利、典型示范、国家帮助 
 说服教育、典型示范、国家援助
 积极领导，稳步发展
√ 积极领导，稳步前进

【习题5（单选题 ）】
Question：资本主义工商业社会主义改造中的高级形式的国家资本主义是 （）。
Answer：
√ 公私全营
 统购包销
 计划订货
 委托加工

【习题6（单选题 ）】
Question：党在过渡时期的总路线的主体是（）。
Answer：
 对农业的社会主义改造
√ 实现国家的社会主义工业化
 对手工业的社会主义改造
 对资本主义工商业的社会主义改造

【习题7（单选题 ）】
Question：新中国发展国民经济的第一个五年计划期间是指 （）。
Answer：
√ 1953-1957年
 1950-1955年
 1952-1956年 
 1949-1954年

【习题8（单选题 ）】
Question：从1953年开始的第一个五年计划的中心环节是（）。
Answer：
 进行社会主义改造
 恢复国民经济
√ 优先发展重工业
 优先发展农业

【习题9（单选题 ）】
Question：新中国建立初期，社会主义国营经济的主要来源是 （）。
Answer：
 征收、代管的外国资本
 解放区的公营经济
√ 没收的官僚资本
 国家资本主义经济

【习题10（单选题 ）】
Question：中国由新民主主义向社会主义转变的优越的政治条件是（）。
Answer：
 新民主主义经济制度的建立和国民经济的恢复
 马克思主义、毛泽东思想的指导地位
√ 中国共产党的领导和人民民主专政国家制度的建立
 社会主义国营经济成为多种经济成份中的领导力量 

【习题11（单选题 ）】
Question：党在过渡时期的总路线的主体是（）。
Answer：
√ 实现国家的社会主义工业化
 对农业的社会主义改造
 对资本主义工商业的社会主义改造
 对手工业的社会主义改造

【习题12（单选题 ）】
Question：毛泽东提出的关于农业社会主义改造的方针是（）。
Answer：
 积极领导，稳步前进
 先合作化，后机械化
 自愿互利、典型示范、国家帮助
√ 积极发展，稳步前进，逐步过渡

【习题13（单选题 ）】
Question：毛泽东提出的关于农业社会主义改造的原则是（）。
Answer：
 积极领导，稳步发展
 说服教育、典型示范、国家援助
√ 自愿和互利
 先合作化，后机械化

【习题14（单选题 ）】
Question：“一五”计划的编制，历时四年，五易其稿，到1954年9月基本确定下来，在1955年7月召开的一届全国人大二次会议通过。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题15（单选题 ）】
Question：国家的社会主义工业化，是国家独立和富强的当然要求和必要条件。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题16（多选题 ）】
Question：以下属于第一个五年计划内实现的项目是 （）。
Answer：
√ 武汉长江大桥
√ 包头钢铁基地
 宝成铁路
√ 长春第一汽车制造厂
√ 康藏、青藏、新藏公路建成

【习题17（多选题 ）】
Question：“一五”期间，我国钢铁基地建设取得重大进展的是（）。
Answer：
√ 包头
 长春
√ 鞍山
 沈阳
√ 武汉

【习题18（多选题 ）】
Question：解放初期，我国社会主义国营企业资产的来源有（）。
Answer：
√ 帝国主义在华企业
√ 官僚资本 
 资本主义工商业
√ 国民政府财产
 私人资本主义经济 

【习题19（多选题 ）】
Question：1952 年，毛泽东指出“不应再把民族资产阶级成为中间阶级。”其依据是（）。
Answer：
 官僚买办资产阶级被打倒
√ “三反”、“五反”运动即将结束
 民族资产阶级成为自食其力的劳动者
√ 全国范围土改基本完成
√ 中国社会的主要矛盾发生了根本变化

【习题20（多选题 ）】
Question：下列关于 1952 年土地改革后确立的农民土地所有制的表述正确的是（）。
Answer：
√ 它彻底消灭了我国封建剥削土地制度 
 它标志着中国半封建社会的结束
√ 为农业生产力发展和国家工业化开辟道路
√ 实质上是一种土地私有制
√ 它极大地解放了农村生产力 

【习题21（多选题 ）】
Question：对资本主义工商业进行和平改造的主要依据有（）。
Answer：
 马克思、列宁关于“革命转变”与过渡时期的理论
√ 建立了人民民主专政的国家政权和社会主义国营经济
√ 国家对资本主义工商业逐步实施了利用、限制、改造的政策
√ 中国工人阶级与资产阶级长期保持着统一战线的关系
√ 中国的民族资产阶级存在着两面性

【习题22（多选题 ）】
Question：我国对资本主义工商业社会主义改造实行的初级形式国家资本主义包括（）。
Answer：
 公私全营
 全行业公司合营
√ 统购包销 
√ 计划订货 
√ 委托加工


《37.中国近现代史纲要  第八章  第三节  有中国特点的向社会主义过渡的道路》

【习题1（单选题 ）】
Question：全国土地改革以后分配给农民的土地（）。
Answer：
 归国家所有
 归集体所有
 归乡镇所有 
√ 归农民所有

【习题2（单选题 ）】
Question：建国以后，人民政府没收官僚资本，这一措施（）。
Answer：
 属于新民主主义性
√ 兼有新民主主义革命和社会主义革命性质
 兼有旧民主主义和新民主主义性质
 属于社会主义革命性质 

【习题3（单选题 ）】
Question：作为 1953 年开始的发展国民经济的一五计划建设的中心环节是（）。
Answer：
√ 重工业
 农业
 林业
 轻工业

【习题4（单选题 ）】
Question：中国进入社会主义的标志是社会主义改造的完成。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题5（单选题 ）】
Question：党的过渡时期总路线中提出的一个主体是对资本主义工商业的社会主义改造。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题6（单选题 ）】
Question：我国对资本主义工商业的社会主义改造采取的政策是没收。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：中国建立社会主义制度是1949年。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题8（单选题 ）】
Question：中国农村在1955年下半年出现了农业合作化的高潮。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：新中国成立初期，着重发展的是加工订货、经销代销等高级形式的国家资本主义。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（单选题 ）】
Question：中共中央原计划用18年的时间而实际上只用了7年的时间，社会主义改造就基本完成了。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题11（单选题 ）】
Question：1951年12月，中共中央下发了《关于农业生产互助合作的决议(草案)》。草案指出，中国农民在土改基础上所发扬起来的生产积极性，集中地表现在两种积极性上，即个体经济的积极性和生产劳动的积极性。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题12（单选题 ）】
Question：民族资产阶级在社会主义时期仍然具有两面性。他们既有剥削工人取得利润的一面，又有拥护宪法、愿意接受社会主义改造的一面。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题13（单选题 ）】
Question：在实行全行业公私合营时，国家为资本家安排了工作，但不允许担任领导职务。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题14（单选题 ）】
Question：1956年1月，上海市首先在全市范围内完成全行业公私合营。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题15（单选题 ）】
Question：新中国建立社会主义国营经济的最主要途径和手段是（）
Answer：
√ 没收官僚资本
 没收帝国主义在华企业
 没收地主土地 
 赎买民族资产阶级的财产

【习题16（单选题 ）】
Question：第一部《中华人民共和国婚姻法》颁布于（）
Answer：
 1953年5月
 1951年5月
√ 1950年5月 
 1952年5月

【习题17（单选题 ）】
Question：提出争取国家财政经济状况基本好转任务的会议是中共（）
Answer：
 八大
√ 七届三中全会
 七届四中全会
 七届五中全会

【习题18（单选题 ）】
Question：到1953年3月，我国建立了县级和县级以上的民族自治区达（）
Answer：
 57个
 27个   
 37个
√ 47个

【习题19（单选题 ）】
Question：1951年至1952年，“五反”运动开展的领域是（）
Answer：
 国营企业   
 党政机关
√ 私营工商业
 合作社

【习题20（多选题 ）】
Question：1956 年底，三大改造的实现标志着（）。
Answer：
√ 我国开始进入社会主义初级阶段
√ 国内主要矛盾发生变化
 我国已由农业国转变为工业国
 过渡时期的总路线总任务提前完成
√ 以生产资料私有制为基础的阶级剥削制度已经被消灭

【习题21（多选题 ）】
Question：为新中国成立作了理论和路线、方针准备的是（）。
Answer：
 《中华人民共和国中央人民政府组织法》
 《论联合政府》
 《共同纲领》
√ 《论人民民主专政》
√ 中共七届二中全会决议

【习题22（多选题 ）】
Question：我国农业合作化运动的基本原则和方针包括（）。
Answer：
√ 坚持自愿和互利的原则
√ 积极发展、稳步前进、逐步过渡的方针
√ 始终把是否增产作为衡量合作社是否办好的标准
√ 社会主义改造与技术改造相结合
√ 先合作化后机械化的道路

【习题23（多选题 ）】
Question：我国在对个体农业进行社会主义改造中存在的主要问题是（）。
Answer：
√ 工作过粗
√ 形式过于简单划一
 侵犯了中农的利益
√ 改变过快
√ 要求过急

【习题24（多选题 ）】
Question：在资本主义工商业改造中，企业的利润分配实行“四马分肥”的办法，除了国家所得税外，还包括（）
Answer：
 个人所得税  
√ 股金红利
√ 工人福利费
√ 企业公积金 

【习题25（多选题 ）】
Question：“一五”期间中国着重建设的三大钢铁基地有（）
Answer：
√ 武汉产气
 上海  
√ 鞍山
√ 包头

【习题26（多选题 ）】
Question：由新民主主义向社会主义转变的必要条件是（）
Answer：
√ 中国共产党的政治领导
 社会主义工业化的实现
√ 马克思主义在思想文化领域中的指导地位
√ 社会主义国营经济的领导地位


《37.中国近现代史纲要  第九章  第一节 良好的开局》

【习题1（单选题 ）】
Question：1956年社会主义基本制度的全面确立，标志着（）。
Answer：
 社会主义建设任务的实现
 社会主义改造的基本完成
√ 中国进入全面建设社会主义的历史阶段
 找到中国特色社会主义建设道路

【习题2（单选题 ）】
Question：1956年毛泽东作的《论十大关系》的报告，是探索中国社会主义建设道路的重要理论成果。《论十大关系》围绕的基本方针是（）。
Answer：
√ 调动一切积极因素，把我国建设成为一个强大的社会主义国家
 中国共产党同民主党派长期共存、互相监督
 坚持百花齐放、百家争鸣
 调整、巩固、充实、提高

【习题3（单选题 ）】
Question：以毛泽东为代表的中国共产党人开始提出马克思主义和中国实际的“第二次结合”的标志是（）。
Answer：
 《关于正确处理人民内部矛盾的问题》的发表
 中共八大的召开
  《论十大关系》的发表
√  1956年4月召开的中共中央书记处会议

【习题4（单选题 ）】
Question：在1956年1月召开的知识分子问题会议上，周恩来对知识分子阶级属性的表述是（）。
Answer：
 民族资产阶级
 小资产阶级
 社会中间派
√ 知识分子的绝大部分已经是工人阶级的一部分

【习题5（单选题 ）】
Question：以毛泽东为主要代表的中国共产党人开始探索中国社会主义建设道路的标志是（）的发表。
Answer：
 《人的正确思想是从哪里来的？》
 《论人民民主专政》
√ 《论十大关系》
 《关于正确处理人民内部矛盾的问题》

【习题6（单选题 ）】
Question：中共八大提出的我国经济建设方针是（）。
Answer：
 力争高速度压倒一切
 大干快上，超英赶美
 慢一点、稳一点
√ 既反保守又反冒进，在综合平衡中稳步前进

【习题7（单选题 ）】
Question：中共八大指出，社会主义改造基本完成后我国国内的主要矛盾是（）。
Answer：
 社会主义道路和资本主义道路的矛盾
 无产阶级和资产阶级的矛盾
√ 人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要状况之间的矛盾
 社会主义工业化与小农经济的矛盾

【习题8（单选题 ）】
Question：在中共八大上提出社会主义经济制度实行“三个主体、三个补充”设想的是（）。
Answer：
 邓子恢
 刘少奇
 毛泽东
√ 陈云 

【习题9（单选题 ）】
Question：1956年底提出消灭了资本主义，又搞资本主义的“新经济政策”的是（）。
Answer：
√ 毛泽东
 邓子恢
 刘少奇
 陈云

【习题10（单选题 ）】
Question：毛泽东在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》一文中指出，社会主义时期我国政治生活的主题是（）。
Answer：
 坚持四项基本原则
√ 正确处理人民内部矛盾
 进行政治体制改革
 健全民主和法制

【习题11（单选题 ）】
Question：毛泽东在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》中提出解决社会主义社会基本矛盾的途径是（）。
Answer：
 进行社会主义改造
 进行新民主主义革命
 进行无产阶级专政下的继续革命
√ 依靠社会主义制度本身的自我调整和自我完善

【习题12（单选题 ）】
Question：毛泽东认为，推动社会主义社会向前发展的动力是（）。\n \n
Answer：
 人民的团结
 社会主义革命
√ 社会主义社会的矛盾
 国家的统一

【习题13（单选题 ）】
Question：毛泽东指出，社会主义社会的基本矛盾是（）。
Answer：
√ 生产力与生产关系、经济基础与上层建筑之间的矛盾
 人民内部矛盾
 无产阶级和资产阶级的矛盾
 人民对于建立先进的工业国的要求同落后的农业国现实之间的矛盾

【习题14（单选题 ）】
Question：1959年反右倾受到错误批判的主要领导人是（）。
Answer：
√ 彭德怀 
 杨尚昆
 刘少奇 
 邓小平 

【习题15（单选题 ）】
Question：毛泽东第一次系统阐述社会主义社会矛盾问题的著作是（）。
Answer：
 《论人民民主专政》
√ 《关于正确处理人民内部矛盾的问题》
 《论十大关系》
 《矛盾论》

【习题16（单选题 ）】
Question：我国社会主义工业化建设，最初主要照搬的是（）。
Answer：
 西欧的经验
√ 苏联的经验
 日本的经验
 美国的经验

【习题17（单选题 ）】
Question：在1956年召开的知识分子工作会议上,中共中央提出发展科学的口号是（）。
Answer：
 开展技术革命
√ 向现代科学进军
 实现科学技术现代化
 发挥知识分子作用

【习题18（单选题 ）】
Question：20世纪50年代，毛泽东指出中国工业化道路问题主要是（）。\n\n
Answer：
 建立独立的比较完整的工业体系问题
 优先发展重工业的问题
√ 重工业、轻工业和农业的发展关系问题
 将落后的农业国建设成为先进的工业国

【习题19（单选题 ）】
Question：社会主义制度下的矛盾是人民内部矛盾。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题20（单选题 ）】
Question：1957年的反右派斗争是正确的。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题21（单选题 ）】
Question：社会主义社会建成后，社会基本矛盾就消失了。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题22（单选题 ）】
Question：毛泽东首次提出探索适合我国国情的社会主义建设道路任务的著作是《关于正确处理人民内部矛盾的问题》。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题23（单选题 ）】
Question：通过社会主义改造，建立起了完善的社会主义制度。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题24（单选题 ）】
Question： 1956年1月，中共中央召开关于知识分子问题会议，动员全党和全国人民（）
Answer：
√ “向科学进军”
 “攀登科学技术高峰”
 “实现教育的现代化”
 “实现科学技术的现代化”

【习题25（单选题 ）】
Question：毛泽东《论十大关系》的重要讲话最先发表于（）
Answer：
 1956年9月15日中共八大一次会议 
 1956年5月2日最高国务会议
 1956年11月中共八届二中全会
√  1956年4月25日中央政治局扩大会议  

【习题26（多选题 ）】
Question：中共八大陈云提出了“三个主体、三个补充”的思想，即（）。
Answer：
√ 国家市场是主体，一定范围内的自由市场为补充
√ 计划生产是主体，一定范围的自由生产为补充
√ 国家经营和集体经营是主体，一定数量的个体经营为补充
 以重工业发展为主体，以轻工业、农业发展为补充

【习题27（多选题 ）】
Question：毛泽东在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》中认为矛盾是普遍存在的。在社会主义社会中，基本的矛盾是（）。
Answer：
√ 上层建筑和经济基础之间的矛盾
√ 生产力和生产关系之间的矛盾
 人民日益增长的物质文化生活的需要同落后的社会生产力之间的矛盾
 无产阶级同资产阶级之间的矛盾

【习题28（多选题 ）】
Question：1957年4月，中共中央下发《关于整风运动的指示》，指出要在全党范围内开展一场反对（）的运动。
Answer：
 党八股
√ 主观主义
√ 官僚主义
√ 宗派主义

【习题29（多选题 ）】
Question：毛泽东提出的两个“务必”的思想是指（）。
Answer：
√ 务必继续地保持艰苦奋斗的作风
√ 务必继续地保持谦虚、谨慎、不骄、不躁的作风
 务必继续地保持批评与自我批评的作风
 务必继续地保持同人民群众密切联系的作风

【习题30（多选题 ）】
Question：20世纪六、七十年代，我国在核技术、人造卫星和运载火箭等尖端科学技术领域取得的重要成就有（）
Answer：
√ 第一颗人造地球卫星发射成功
√ 中近程地导弹发射成功
√ 爆炸了第一颗氢弹
√ 爆炸了第一颗原子弹

【习题31（多选题 ）】
Question：同中国共同倡导和平共处五项原则的国家是（）
Answer：
√ 缅甸
√ 印度
 苏联
 泰国


《37.中国近现代史纲要  第九章  第二节 探索中的严重曲折》

【习题1（单选题 ）】
Question：通过建设社会主义的总路线是在1958年的中共（）上。
Answer：
 八大一次会议
 八大四次会议
√ 八大二次会议
 八大三次会议

【习题2（单选题 ）】
Question：毛泽东发动大跃进的时间是（）。
Answer：
 1957年
 1959年
√ 1958年
 1960年

【习题3（单选题 ）】
Question：建设社会主义总路线的灵魂是（）。
Answer：
 好
√ 快
 多 
 省

【习题4（单选题 ）】
Question：1958年9月，全国范围内掀起了人民公社化运动，人民公社的基本特点是（）。
Answer：
 一平二调
√ 一大二公
 平均分配 
 政社合一

【习题5（单选题 ）】
Question：1959年8月2日至16日，毛泽东主持中共（）会议，做出了《关于以彭德怀同志为首的反党集团的错误的决议》。
Answer：
 八届八中
√ 八届一中 
 八届二中
 八届六中

【习题6（单选题 ）】
Question：文化大革命开始的标志是（）的发表。
Answer：
 《十六条》 
 《前十条》
√ 《五一六通知》
 《二十三条》

【习题7（单选题 ）】
Question：毛泽东发动“文化大革命”的导火线是（）。
Answer：
 《炮打司令部――我的第一张大字报》
 五一六通知
√ 《评新编历史剧&lt;海瑞罢官&gt;》

【习题8（单选题 ）】
Question：正式宣布在不太长的时期内，把我国建设成为社会主义现代化强国的会议是（）。
Answer：
√ 第三届全国人民代表大会
 第一届全国人民代表大会
 中国人民政治协商会议第一次会议 
 中共八大

【习题9（单选题 ）】
Question：造成1959-1961年我国国民经济严重困难的多种因素中主要的是（）。
Answer：
 西方国家的封锁
√ 大跃进和反右倾的恶果
 苏联撕毁协议
 严重的自然灾害

【习题10（单选题 ）】
Question：客观上宣告文化大革命的理论和实践失败的事件是（）。
Answer：
 二月逆流
 五．二O事件
√ 九．一三事件
 一月风暴 

【习题11（单选题 ）】
Question：社会主义建设总路线是符合社会主义建设实际的总路线。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题12（单选题 ）】
Question：人民公社的基本特点是“政社合一”。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题13（单选题 ）】
Question：1962年1、2月间，中共中央召开了统一思想、总结经验教训、明确工作方向的庐山会议。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题14（单选题 ）】
Question：1963年至1965年，在全国多数城乡发起的运动是反右倾运动
Answer：
√ 错误
 正确

【习题15（单选题 ）】
Question：1969年召开的将“文化大革命”的错误理论和实践合法化的会议是 中共九大。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题16（多选题 ）】
Question：1964年12月21日，周恩来根据毛泽东建议，宣布在二十世纪内，把中国建设成为一个具有（）的社会主义强国。
Answer：
√ 科学技术现代化
√ 农业现代化
 交通现代化
√ 工业现代化 
√ 国防现代化 

【习题17（多选题 ）】
Question：在探索社会主义建设道路的初期，以毛泽东为代表的党的第一代领导集体在国家经济发展上提出的思想有（）。
Answer：
√ “三个主体，三个补充”的思想
√ 要实行以农业为基础，以工业为主导的方针，正确处理重工业、轻工业、农业的关系 
√ 划分中央和地方的管理职权，使企业享有适当的自主权
√ 消灭资本主义，又搞资本主义

【习题18（多选题 ）】
Question：1958年制定的社会主义建设总路线的表述是（）。
Answer：
√ 鼓足干劲
√ 多快好省地建设社会主义
√ 力争上游
 在综合平衡中稳步前进

【习题19（多选题 ）】
Question：1957年整风运动中采取的“四大”是（）。
Answer：
 大批判
√ 大放
√ 大辩论
√ 大字报
√ 大鸣


《37.中国近现代史纲要  第九章  第三节	建设的成就，探索的成果》

【习题1（单选题 ）】
Question：新中国成功地爆炸第一颗原子弹的是在（）。
Answer：
 1970年4月
 1967年6月 
√ 1964年10月 
 1966年10月

【习题2（单选题 ）】
Question：新中国成功地爆炸第一颗氢弹的是在（）。
Answer：
 1966年10月
 1964年10月
√ 1967年6月 
 1970年4月

【习题3（单选题 ）】
Question：新中国第一颗人造地球卫星发射成功是在（）。
Answer：
 1967年6月 
 1966年10月
√ 1970年4月
 1964年10月 

【习题4（单选题 ）】
Question：新中国恢复在联合国合法席位的是在（）。
Answer：
 1949年 
 1966年
 1978年
√ 1971年 

【习题5（单选题 ）】
Question：20世纪70时年代初，毛泽东、周恩来抓住时机在中美关系上发起了（）。
Answer：
√ “乒乓外交” 
 “足球外交”
 “围棋外交” 
 “篮球外交“

【习题6（单选题 ）】
Question：就毛泽东一生来看，他的功绩和过失的比重是功过参半。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题7（单选题 ）】
Question：以毛泽东为主要代表的中共党人对建设社会主义道路的探索为党继续进行探索中国特色社会主义理论体系提供了重要的基础。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：印度提出的“和平共处五项原则”，成为处理国与国关系的公认的国际准则。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（单选题 ）】
Question：新中国建国初期，曾奉行“一边倒”的外交政策，以争取苏联和其他社会主义国家的支持与援助。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题10（多选题 ）】
Question：毛泽东认为，社会主义这个阶段可分为两个阶段，包括（）。
Answer：
√ 不发达的社会主义 
√ 比较发达的社会主义 
 初级阶段的社会主义
 高级阶段的社会主义

【习题11（多选题 ）】
Question：1956-1976年我国社会主义建设在曲折探索中取得的成绩是（）。
Answer：
√ 探索中形成了建设社会主义的若干重要原则
√ 独立的、比较完整的国民经济体系基本建立
√ 国际地位的提高与国际环境的改善
 四个现代化基本实现
√ 人民生活水平提高与文化、医疗、科技事业取得长足进步

【习题12（多选题 ）】
Question：以毛泽东为主要代表的中国共产党人在创建新中国和探索适合中国国情的社会主义建设道路过程中，形成的建设社会主义的若干原则包括（）。
Answer：
√ 正确处理重工业、轻工业、农业的关系
√ 与各民主党派坚持长期共存、互相监督
√ 社会主义可以分为不发达的社会主义和比较发达的社会主义两个阶段
√ 提出四个现代化的战略目标。

【习题13（多选题 ）】
Question：毛泽东提出，中国共产党处理与民主党派关系的基本方针是 （）。
Answer：
√ 互相监督
√ 荣辱与共
√ 长期共存
 团结合作
√ 肝胆相照

【习题14（多选题 ）】
Question：毛泽东指出，社会主义文化建设的方针是（）。
Answer：
√ 百花齐放
 中学为体
√ 百家争鸣
 西学为用
 兼容并包


《37.中国近现代史纲要  第十章  第一节 历史性的伟大转折和改革开放的起步》

【习题1（单选题 ）】
Question：为重新确立党的实事求是的思想路线，实现历史性的转折作了思想理论准备的是（）。
Answer：
 《实践是检验真理的唯一标准》的发表 
 邓小平《解放思想，实事求是，团结一致向前看》的发表
√ 关于真理标准问题的大讨论
 1978年11月至12月中央工作会议的召开

【习题2（单选题 ）】
Question：通过《关于建国以来党的若干历史问题的决议》的是中共（）。
Answer：
 十一届五中全会
 十一届七中全会
 十一届四中全会 
√ 十一届六中全会

【习题3（单选题 ）】
Question：科学评价毛泽东和毛泽东思想历史地位的是（）。
Answer：
 《完整准确地理解毛泽东思想》
 《高举毛泽东思想旗帜，坚持实事求是的原则》
 《关于党的若干问题的决议》
√ 《关于建国以来党的若干历史问题的决议》

【习题4（单选题 ）】
Question：粉碎“四人帮”后，主持中共中央工作的华国锋坚持的错误方针是（）。
Answer：
 “阶级斗争为纲”
 反击右倾翻案风
√ “两个凡是”
 无产阶级专政下继续革命

【习题5（单选题 ）】
Question：1977年8月召开的，宣告“文化大革命”结束，又继续肯定“文化大革命”的错误理论和实践的全国代表大会是（）。
Answer：
 中共十大
√ 中共十一大
 中共二十大
 中共十三大

【习题6（单选题 ）】
Question：1978年12月13日，邓小平在中央工作会议闭幕会上发表讲话的题目是（）。
Answer：
√ 《解放思想，实事求是，团结一致向前看》
 《实现四化，永不称霸》
 《尊重知识，尊重人才》
 《完整地准确地理解毛泽东思想》

【习题7（单选题 ）】
Question：标志着中国进入改革开放和社会主义现代化建设的历史新时期的重要会议是（）。
Answer：
√ 中共十一届三中全会
 中共十三届三中全会
 中共十四届三中全会
 中共十二届三中全会

【习题8（单选题 ）】
Question：1980年2月，中共十一届五中全会决定予以彻底平反并恢复名誉的党和国家领导人是（）。
Answer：
 薄一波
 彭德怀
 邓小平
√ 刘少奇

【习题9（单选题 ）】
Question：1979年4月5日至28日召开的中共中央工作会议，决定对国民经济实行的方针是（）。
Answer：
√ “调整、改革、整顿、提高”
 “调整、巩固、充实、提高”
 “改革、稳定、充实、完善”
 “改革、发展、创新、提高”

【习题10（单选题 ）】
Question：1979年9月，中共十一届四中全会提出要保障基层干部和农民因时因地制宜的自主权，发挥其主动性，全会通过的决议是（）。
Answer：
√ 《关于加快农业发展若干问题的决定》
 《关于经济体制改革的决定》
 《关于建国以来党的若干历史问题的决议》
 《关于教育体制改革的决定》

【习题11（单选题 ）】
Question：1981年6月，中共十一届六中全会通过的重要决议是（）。
Answer：
 《关于教育体制改革的决定》
 《关于党的若干历史问题的决议》
√ 《关于建国以来党的若干历史问题的决议》
 《关于加强社会主义精神文明建设若干重要问题的决议》

【习题12（单选题 ）】
Question：在中国社会主义改革和社会主义改造的关系问题上，有人说：“早知今日，何必当初？”
Answer：
 正确
√ 错误

【习题13（单选题 ）】
Question：近代以来西方列强在中国建立租界和向中国输出资本与当代中国的改革开放、引进外资基本相同。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题14（单选题 ）】
Question：1976年10月，粉碎“四人帮”的胜利，挽救了中国共产党和中国的社会主义事业。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题15（单选题 ）】
Question：从1978年5月开始的关于真理标准问题的大讨论，是继延安整风之后又一场马克思主义思想解放运动。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题16（多选题 ）】
Question：毛泽东思想活的灵魂是（）。
Answer：
√ 实事求是
 艰苦奋斗
 自力更生
√ 群众路线
√ 独立自主

【习题17（多选题 ）】
Question：毛泽东思想的科学含义是（）。
Answer：
 中华民族团结振兴的精神支柱
 夺取中国革命胜利的理论武器
√ 被实践证明了的关于中国革命和建设的正确的理论原则和经验总结
√ 马克思列宁主义在中国的运用和发展
√ 中国共产党集体智慧的结晶

【习题18（多选题 ）】
Question：逐步废除领导干部职务终身制，推进干部队伍的四化是（）。\n
Answer：
 现代化
√ 年轻化
√ 专业化 
√ 革命化
√ 知识化

【习题19（多选题 ）】
Question：1980年5月中央决定设立的四个经济特区是（）。
Answer：
√ 汕头
√ 厦门
√ 深圳 
√ 珠海
 广州

【习题20（多选题 ）】
Question：1979年4月召开的中央工作会议提出对国民经济实行的方针是（）。
Answer：
√ 改革
 充实
√ 整顿
√ 调整
√ 提高

【习题21（多选题 ）】
Question：十一届三中全会的主要功绩是（）。
Answer：
√ 重新确立了马克思主义的思想路线、政治路线和组织路线
√ 作出了把工作重点转移到社会主义现代化建设上来和实行改革开放的战略决策
√ 断然否定“以阶级斗争为纲”的指导思想
√ 彻底否定了“两个凡是”的错误方针
√ 高度评价了关于真理标准问题的讨论

【习题22（多选题 ）】
Question：为了冲破“两个凡是”的严重束缚，邓小平提出（）。
Answer：
√ 要完整地、准确地理解毛泽东思想的科学体系
√ 毛泽东思想的精髓是实事求是 
√ “两个凡是”不符合马克思主义
 要制定科学技术发展远景规划

【习题23（多选题 ）】
Question：1978年12月，中共十一届三中全会的主要内容是（）。
Answer：
√ 彻底否定“两个凡是”的错误方针 
√ 断然否定“以阶级斗争为纲”的指导思想
√ 作出了把党和国家的工作重点转移到社会主义现代化建设上来和实行改革开放的战略决策 
√ 高度评价关于真理标准问题的讨论


《37.中国近现代史纲要  第十章  第二节 改革开放和现代化建设新局面的展开》

【习题1（单选题 ）】
Question：提出建设有中国特色社会主义口号的是（）。
Answer：
 中共十一大
 中共十三大
 中共十四大
√ 中共十二大

【习题2（单选题 ）】
Question：提出我国社会主义经济是在公有制基础上的有计划的商品经济是在（）上。
Answer：
 十二届一中全会
 十二届四中全会
√ 十二届三中全会
 十二届二中全会

【习题3（单选题 ）】
Question：中共十三大制定的“三步走”战略部署第三步目标是指（）。
Answer：
 到20世纪末，国民生产总值再翻一番，人民是生活达到小康水平
√ 到21世纪中叶，人均国民生产总值达到中等发到国家水平，人民生活比较富裕，基本实现现代化
 到21世纪中叶，使中国跻身发达国家行列
 国民生产总值比1980年翻一番，解决人民温饱

【习题4（单选题 ）】
Question：1982年9月在中国共产党第十二次全国代表大会开幕词中，邓小平明确提出的重大命题是（）。
Answer：
 没有民主就没有社会主义
√ 建设有中国特色社会主义
 发展社会主义市场经济
 坚持四项基本原则

【习题5（单选题 ）】
Question：中共十三大概括了党在社会主义初级阶段“一个中心、两个基本点”的基本路线，其中的“一个中心”是指（）。
Answer：
 以改革开放为中心
 以文化建设为中心
√ 以经济建设为中心
 以政治体制改革为中心

【习题6（单选题 ）】
Question：中央建立海南省，将全海南岛辟为经济特区是在（）。
Answer：
 1987年4月
 1986年4月
 1989年4月
√ 1988年4月

【习题7（单选题 ）】
Question：比较系统阐述社会主义初级阶段理论的是（）。
Answer：
 中共十一大 
 中共十四大
 中共十二大
√ 中共十三大 

【习题8（单选题 ）】
Question：邓小平在关于农业的改革与发展方面提出了“两个飞跃”的思想，具体指合作社和人民公社的废除。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题9（单选题 ）】
Question：党的十二大比较系统地阐述了关于社会主义初级阶段的理论，完整概述了中国共产党在社会主义初级阶段“一个中心、两个基本点”的基本路线。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题10（单选题 ）】
Question：《解放思想，实事求是，团结一致向前看》的讲话，是改革开放的第一个宣言书。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题11（单选题 ）】
Question：只要坚持“四项基本原则”中党的领导一项，那就等于坚持了社会主义现代化建设的方向。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题12（多选题 ）】
Question：1986年9月，中共十二届六中全会通过的《关于社会主义精神文明建设指导方针的决议》强调我们要培养（）的社会主义公民。
Answer：
√ 有纪律
 有知识
√ 有理想
√ 有道德
√ 有文化

【习题13（多选题 ）】
Question：中共十三大概括了党在社会主义初级阶段“一个中心、两个基本点”的基本路线，其中的“两个基本点”是指（）。
Answer：
 坚持文化体制改革
 坚持政治体制改革
√ 坚持改革开放
√ 坚持四项基本原则
 坚持经济体制改革

【习题14（多选题 ）】
Question：中共十五届三中全会通过的《关于农业和农村工作若干重大问题的决定》中要解决的“三农”问题是（）。
Answer：
√ 农村 
√ 农业
√ 农民
 农产品 

【习题15（多选题 ）】
Question：在改革开放初期，逐步废除干部领导职务实际存在的终身制，采取积极推进干部队伍现代化的标准和要求是（）。
Answer：
√ 革命化
√ 知识化
√ 专业化
√ 年轻化

【习题16（多选题 ）】
Question：1979年3月，邓小平在理论工作务虚会上提出的“四项基本原则”是（）。
Answer：
√ 坚持党的领导 
√ 坚持人民民主专政 
√ 坚持马克思列宁主义、毛泽东思想 
√ 坚持社会主义道路


《37.中国近现代史纲要  第十章  第三节 中国特色社会主义事业的跨世纪发展》

【习题1（单选题 ）】
Question：把邓小平理论确立为全党的指导思想是在（）上。
Answer：
√ 中共十五大
 中共十四大
 中共十六大
 中共十七大

【习题2（单选题 ）】
Question：确立邓小平建设有中国特色社会主义理论在全党的指导地位的是（）。
Answer：
√ 中共十四大
 中共十二大
 中共十一大 
 中共十三大 

【习题3（单选题 ）】
Question：邓小平提出“一个国家，两种制度”的构想是在（）。
Answer：
 20世纪80年代末90年代初
 20世纪90年代末
 20世纪90年代初
√ 20世纪70年代末80年代初

【习题4（单选题 ）】
Question：中国对香港恢复行使主权是在（）。
Answer：
 1996年7月1日 
√ 1997年7月1日
 1997年1月1日
 1998年1月1日

【习题5（单选题 ）】
Question：中国对澳门恢复行使主权是在（）。
Answer：
√ 1999年12月20日
 1999年7月1日
 1997年7月1日
 1998年12月20日

【习题6（单选题 ）】
Question：1992年的“辜汪会谈”对解决（）问题迈出了历史性的重要一步。
Answer：
 钓鱼岛
 香港 
√ 台湾
 澳门

【习题7（单选题 ）】
Question：1992年邓小平南巡讲话中提出的“三个有利于”标准是指是否有利于国力的增强，是否有利于人民生活的提高，是否有利于安定团结 。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题8（单选题 ）】
Question：1992年南巡讲话中邓小平关于“两手抓，两手都要硬”是指物质文明建设和精神文明建设。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题9（多选题 ）】
Question：邓小平在1992年初南方谈话中指出，判断我们事业的标准是是否有利于（）。
Answer：
√ 提高人民的生活水平 
 经济的可持续发展
√ 发展社会主义社会的生产力 
 国家政权的稳固
√ 增强社会主义国家的综合国力

【习题10（多选题 ）】
Question：邓小平在1992年初南方谈话中指出，我国社会主义建设必须两手抓、两手都要硬的两手是指（）。
Answer：
 经济建设 
 文化建设
√ 打击各种犯罪活动
 政治建设 
√ 改革开放 

【习题11（多选题 ）】
Question：中共十四届六中全会作出的《关于加强社会主义精神文明建设若干重要问题的决议》强调要（），培养有理想、有道德、有文化、有纪律的社会主义公民。
Answer：
√ 以科学的理论武装人 
√ 以高尚的精神塑造人
√ 以正确的舆论引导人 
 以先进的事迹感染人
√ 以优秀的作品鼓舞人 

【习题12（多选题 ）】
Question：十五大以后，中央决定在县级以上党政领导班子、领导干部中开展的“三讲”教育是指（）。
Answer：
√ 讲政治
 讲原则
√ 讲学习
√ 讲正气
 讲党性


《37.中国近现代史纲要  第十章  第四节  在新的历史起点上推进中国特色社会主义》

【习题1（单选题 ）】
Question：把“三个代表”重要思想确立为全党的指导思想是在（）上。
Answer：
√ 中共十六大
 中共十五大
 中共十七大
 中共十四大

【习题2（单选题 ）】
Question：2004年9月，提出构建社会主义和谐社会战略任务的是（）。
Answer：
 十六届三中全会
 十六届一中全会
 十六届二中全
√ 十六届四中全会

【习题3（单选题 ）】
Question：2011年10月，中共十七届六中全会确立了（）的战略目标。
Answer：
 建设社会主义经济强国
 将中国由发展中国家建设成一个发达国家
 建设社会主义政治强国
√ 建设社会主义文化强国

【习题4（单选题 ）】
Question：中共十六届四中全会提出的中国特色社会主义总体布局是经济建设、政治建设、文化建设和社会建设四位一体
Answer：
√ 正确
 错误

【习题5（单选题 ）】
Question：科学发展观的基本内涵是坚持以人为本、全面协调可持续发展。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题6（单选题 ）】
Question：可持续发展，是指要促进人与自然的和谐，实现经济发展与人口、环境和能源相协调。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题7（多选题 ）】
Question：中共十五届三中全会通过的《关于农业和农村工作若干重大问题的决定》中要解决的“三农”问题是（）。
Answer：
√ 农业 
√ 农民
 农具
 农产品
√ 农村

【习题8（多选题 ）】
Question：构建社会主义和谐社会的战略任务包括的主要内容（）。
Answer：
 生态文明建设
√ 社会主义经济建设
√ 社会主义文化建设
√ 社会主义政治建设
√ 社会主义社会建设

【习题9（多选题 ）】
Question：中共十四届六中全会做出的《关于加强社会主义精神文明建设若干重要问题的决议》中强调（）
Answer：
√ 以科学的理论武装人
√ 以高尚的精神塑造人   
√ 以优秀的作品鼓舞人
√ 以正确的舆论引导人 

【习题10（多选题 ）】
Question：2001年中国加人世界贸易组织后形成的对外开放格局是（）
Answer：
√ 全方位
√ 宽领域    
√ 多层次
 有重点

【习题11（多选题 ）】
Question：中国特色社会主义理论体系包括（）
Answer：
√ “三个代表”重要思想  
√ 科学发展观等重大战略思想
 毛泽东思想
√ 邓小平理论

【习题12（多选题 ）】
Question：构成社会主义核心价值体系的基本内容是（）
Answer：
√ 社会主义荣辱观
√ 中国特色社会主义共同理想
√ 马克思主义指导思想
√ 以爱国主义为核心的民族精神和以改革创新为核心的时代精神

【习题13（多选题 ）】
Question：1988年9月召开的中共十三届三中全会，提出把今后两年改革和建设的重点放到（）
Answer：
√ 抑制通货膨胀 
√ 治理经济环境、整顿经济秩序上来  
√ 整顿经济生活中特别是流通领域的各种混乱现象
√ 压缩社会总需求

【习题14（多选题 ）】
Question：中国政府为推动建立和平、稳定、公正合理的国际新秩序，大力倡导的新安全观是（）
Answer：
√ 平等
√ 协作
√ 互利
√ 互信

【习题15（多选题 ）】
Question：中共十一届三中全会后，党制定的社会主义初级阶段基本路线被概括为“一个中心两个基本粼”其中“两个基本点”，是指（）
Answer：
 坚持反腐倡廉
 坚持“一国两制”方针  
√ 坚持四项基本原则  
√ 坚持改革开放

【习题16（多选题 ）】
Question：改革开放以来，中国共产党领导中国人民取得一切成绩和进步的根本原因是（）
Answer：
√ 形成了中国特色社会主义理论体系 
 坚持以邓小平理论和“三个代表”重要思想为指导
 坚持“一个中心、两个基本点”的基本路线
√ 开辟了中国特色社会主义道路


《37.中国近现代史纲要  第十章  第五节 开拓中国特色社会主义更为广阔的发展前景》

【习题1（单选题 ）】
Question：中共十八大指出（）同马克思主义列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想都是党必须长期坚持的指导思想。
Answer：
 四项基本原则
√ 科学发展观
 保障民生的思想
 建设社会主义和谐社会思想

【习题2（单选题 ）】
Question：中共中央提出的“四个全面”的战略布局中指出，今后一个时期奋斗的战略目标是（）。
Answer：
√ 全面建成小康社会
 全面深化改革
 全面依法治国
 全面从严治党

【习题3（单选题 ）】
Question：2013年9月，“中国自由贸易试验区”在（）成立。
Answer：
 北京
 广州
√ 上海
 天津

【习题4（单选题 ）】
Question：中国人民抗日战争胜利纪念日确立为每年的（）。
Answer：
 9月18日
√ 9月3日
 12月13日
 7月7日

【习题5（单选题 ）】
Question：2014年10月召开的文艺工作座谈会强调，要始终坚持（）为中心的创作导向。
Answer：
√ 人民
 作品的市场销售情况
 作品的受欢迎度
 市场经济

【习题6（单选题 ）】
Question：全面推进依法治国的总目标是建设中国特色社会主义法治体系，建设社会主义法治国家。
Answer：
 错误
√ 正确

【习题7（单选题 ）】
Question：2014年10月召开的文艺工作座谈会强调，要坚持以市场经济为中心的创作导向。
Answer：
 正确
√ 错误

【习题8（多选题 ）】
Question：“中国梦”的本质是（）。
Answer：
 民族团结
√ 国家富强
√ 民族振兴
 社会和谐
√ 人民幸福

【习题9（多选题 ）】
Question：十八大以来，中共中央提出的“四个全面”的战略布局是指（）。
Answer：
√ 全面建成小康社会\t
√ 全面依法治国
√ 全面从严治党
√ 全面深化改革
 全面建设社会主义和谐社会

【习题10（多选题 ）】
Question：从2013年6月开始的党的群众路线教育实践活动，着力解决（）的问题。
Answer：
√ 官僚主义
 拜金主义
√ 奢靡之风
√ 享乐主义
√ 形式主义

【习题11（多选题 ）】
Question：党在新形势下的强军目标是（）。
Answer：
√ 听党指挥
 装备精良
 纪律严明
√ 能打胜仗
√ 作风优良


《37.中国近现代史纲要  第十章  第六节 坚定不移沿着中国特色社会主义道路前进》

【习题1（单选题 ）】
Question：改革开放以来中国取得巨大成绩和进步的根本原因是实行了改革开放的正确策略。
Answer：
√ 错误
 正确

【习题2（单选题 ）】
Question：“两个一百年”的奋斗目标是指到建党100年时全面建成小康社会，新中国成立100年时建成富强民主文明和谐的社会主义现代化国家。
Answer：
√ 正确
 错误

【习题3（多选题 ）】
Question：改革开放以来中国取得一切成绩和进步的根本原因是（）。
Answer：
√ 确立了中国特色社会主义制度
 坚持走社会主义道路
√ 形成了中国特色社会主义理论体系
 坚持中国共产党的领导
√ 开辟了中国特色社会主义道路

【习题4（多选题 ）】
Question：中国共产党建立以来完成的三件大事是指（）。
Answer：
√ 进行并取得新民主主义革命的胜利
 开展武装斗争，建立革命根据地
√ 全面建设社会主义，进行改革开放和社会主义现代化建设
√ 进行社会主义革命，确立社会主义基本制度
 取得解放战争胜利，成为中国的执政党
